<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10.xsd" version="0.10" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipédia</sitename>
    <dbname>ptwiki</dbname>
    <base>https://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.31.0-wmf.4</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimédia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter" />
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussão</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuário(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuário(a) Discussão</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipédia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipédia Discussão</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussão</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussão</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinição</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinição Discussão</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussão</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussão</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussão</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussão</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussão</namespace>
      <namespace key="710" case="first-letter">TimedText</namespace>
      <namespace key="711" case="first-letter">TimedText talk</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Módulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Módulo Discussão</namespace>
      <namespace key="2300" case="first-letter">Gadget</namespace>
      <namespace key="2301" case="first-letter">Gadget talk</namespace>
      <namespace key="2302" case="case-sensitive">Gadget definition</namespace>
      <namespace key="2303" case="case-sensitive">Gadget definition talk</namespace>
      <namespace key="2600" case="first-letter">Tópico</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Astronomia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>220</id>
    <revision>
      <id>49652976</id>
      <parentid>49604420</parentid>
      <timestamp>2017-08-22T13:33:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>189.48.140.220</ip>
      </contributor>
      <comment>/* Astronomia óptica */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">[[Imagem:Starsinthesky.jpg|thumb|[[Estrela|Formação estrelar]] na [[Grande Nuvem de Magalhães]], uma [[galáxia irregular]].]]
[[Imagem:Crab Nebula.jpg|thumb|Mosaico da [[Nebulosa do Caranguejo]], remanescente de uma [[supernova]].]]
'''Astronomia''' é uma [[Ciências naturais|ciência natural]] que estuda [[Corpo celeste|corpos celestes]] (como [[estrela]]s, [[planeta]]s, [[cometa]]s, [[nebulosa]]s, [[Aglomerado estelar|aglomerados de estrelas]], [[galáxia]]s) e [[Fenómeno|fenômenos]] que se originam fora da [[Atmosfera terrestre|atmosfera da Terra]] (como a [[radiação cósmica de fundo em micro-ondas]]). Preocupada com a evolução, a [[física]], a [[química]] e o [[movimento]] de objetos celestes, bem como a [[Cosmologia física|formação e o desenvolvimento do universo]].

A astronomia é uma das mais antigas ciências. Culturas pré-históricas deixaram registrados vários artefatos astronômicos, como [[Stonehenge]], os montes de [[Newgrange]] e os [[menir]]es. As primeiras civilizações, como os [[Babilônia (cidade)|babilônios]], [[gregos]], [[República Popular da China|chineses]], [[Índia|indianos]], [[Irão|iranianos]] e [[maias]] realizaram observações metódicas do [[céu noturno]]. No entanto, a invenção do [[telescópio]] permitiu o desenvolvimento da astronomia moderna. Historicamente, a astronomia incluiu disciplinas tão diversas como [[astrometria]], [[navegação astronômica]], [[Astronomia#Astronomia observacional|astronomia observacional]] e a elaboração de [[calendário]]s. Durante o [[idade média|período medieval]], seu estudo era obrigatório e estava incluído no ''[[Quadrivium]]'' que, junto com o ''[[Trívio|Trivium]]'', compunha a metodologia de ensino das sete [[Artes liberais]].&lt;ref&gt;Janotti, Aldo. ''Origens da universidade: a singularidade do caso português.'' EdUSP, 1992, página 199. ISBN 9788531400858 (04/02/2016).&lt;/ref&gt;

Durante o século XX, o campo da astronomia profissional dividiu-se em dois ramos: a astronomia observacional e a astronomia teórica.&lt;ref&gt;{{citar livro|autor=Helge Kragh|título=Cosmology and Controversy: The Historical Development of Two Theories of the Universe|editora=Princeton University Press|isbn=9780691005461}}&lt;/ref&gt; A primeira está focada na aquisição de dados a partir da observação de objetos celestes, que são então analisados utilizando os princípios básicos da física. Já a segunda é orientada para o desenvolvimento de modelos analíticos que descrevem objetos e fenômenos astronômicos. Os dois campos se complementam, com a astronomia teórica procurando explicar os resultados observacionais, bem com as observações sendo usadas para confirmar (ou não) os resultados teóricos.

Os [[Astronomia amadora|astrônomos amadores]] têm contribuído para muitas e importantes descobertas astronômicas. A astronomia é uma das poucas ciências onde os amadores podem desempenhar um papel ativo, especialmente na descoberta e observação de fenômenos transitórios.&lt;ref&gt;Denis Russo Burgierman e Thereza Venturoli. [http://super.abril.com.br/ciencia/astronomia-feita-casa-438101.shtml Astronomia feita em casa]. [[Superinteressante]]. Editora Abril: set 1999;&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Carolina Cantarino. [http://www.comciencia.br/comciencia/?section=8&amp;edicao=27&amp;id=316 Profissionais e amadores no universo da astronomia]. ComCiência, 10/08/2007;&lt;/ref&gt;

A Astronomia não deve ser confundida com a [[astrologia]], sistema de crença que afirma que os assuntos humanos estão correlacionados com as posições dos objetos celestes. Embora os dois campos compartilhem uma origem comum, atualmente eles estão totalmente distintos.&lt;ref&gt;Albrecht Unsöld, Bodo Baschek e WP Brewer. ''The New Cosmos: An Introduction to Astronomy and Astrophysics''. Berlin, Nova Iorque: Springer, 2001.&lt;/ref&gt;

== História ==
{{Artigo principal|História da astronomia}}
Inicialmente, a astronomia envolveu somente a observação e a previsão dos movimentos dos objetos no céu que podiam ser vistos a olho nu. O [[Rigveda]] refere-se aos 27 [[asterismo (astronomia)|asterismo]]s ou ''nakshatras'' associados aos movimentos do [[Sol]] e também às doze [[Zodíaco#O zodíaco da astrologia|divisões zodiacais]] do céu. Durante milhares de anos, as pessoas investigaram o espaço e a situação da Terra. No ano 4.000 a.C., os egípcios desenvolveram um calendário baseado no movimento dos objetos celestes. A observação dos céus levou à previsão de eventos como os eclipses.Os antigos gregos fizeram importantes contribuições para a astronomia, entre elas a definição de [[magnitude aparente]]. A [[Bíblia]] contém um número de afirmações sobre a posição da [[Terra]] no [[universo]] e sobre a natureza das estrelas e dos planetas, a maioria das quais são poéticas e não devem ser interpretadas literalmente; ver [[Cosmologia bíblica]]. Nos anos 500, [[Aryabhata]] apresentou um sistema matemático que considerava que a Terra rodava em torno do seu eixo e que os planetas se deslocavam em relação ao Sol.

[[Imagem:Ant Nebula.jpg|250px|thumb|esquerda|Astronomia estelar, evolução estelar: A nebulosa planetária de Formiga. A ejecção de [[gás]] da estrela moribunda no centro tem padrões simétricos intrigantes diferentes dos padrões caóticos esperados de uma explosão ordinária. Cientistas usando o Hubble tentam entender como uma estrela esférica pode produzir tais simetrias proeminentes no gás que ejecta.]]

O estudo da astronomia quase parou durante a [[Idade Média]], à exceção do trabalho dos astrónomos [[árabes]]. No  final do [[século IX]], o astrónomo árabe al-Farghani (Abu'l-Abbas Ahmad ibn Muhammad ibn Kathir al-Farghani) escreveu extensivamente sobre o movimento dos corpos celestes.  No [[século XII]], os seus trabalhos foram traduzidos para o [[latim]], e diz-se que [[Dante Alighieri|Dante]] aprendeu astronomia pelos livros de al-Farghani.

No final do século X, um observatório enorme foi construído perto de [[Teerã]], [[Irã]], pelo astrônomo al-Khujandi, que observou uma série de trânsitos meridianos do Sol, que permitiu-lhe calcular a obliquidade da eclíptica, também conhecida como a inclinação do eixo da Terra relativamente ao Sol. Como sabe-se hoje, a inclinação da Terra é de aproximadamente 23°34', e al-Khujandi mediu-a como sendo 23°32'19&quot;.  Usando esta informação, compilou também uma lista das [[latitude]]s e das [[longitude]]s de cidades principais.

[[Omar Khayyām|Omar Khayyam]] (Ghiyath al-Din Abu'l-Fath Umar ibn Ibrahim al-Nisaburi al-Khayyami) foi um grande cientista, filósofo e poeta [[Pérsia|persa]] que viveu de [[1048]] a [[1131]]. Compilou muitas tabelas astronômicas e executou uma reforma do calendário que era mais exato do que o [[Calendário juliano|Calendário Juliano]] e se aproximava do [[Calendário gregoriano|Calendário Gregoriano]]. Um feito surpreendente era seu cálculo do ano como tendo 365,24219858156 dias, valor esse considerando a exatidão até a sexta casa decimal se comparado com os números de hoje, indica que nesses 1000 anos pode ter havido algumas alterações na órbita terrestre.

Durante o [[Renascimento]], [[Copérnico]] propôs um [[modelo heliocêntrico]] do [[Sistema Solar]]. No século XIII, o imperador Hulagu, neto de Gengis Khan e um protetor das ciências, havia concedido ao conselheiro Nasir El Din Tusi autorização para edificar um observatório considerado sem equivalentes na época. Entre os trabalhos desenvolvidos no observatório de Maragheg e a obra &quot;De Revolutionibus Orbium Caelestium&quot; de Copérnico, há algumas semelhanças que levam os historiadores a admitir que este teria tomado conhecimento dos estudos de Tusi, através de cópias de trabalhos deste existentes no Vaticano.

O modelo heliocêntrico do Sistema Solar foi defendido, desenvolvido e corrigido por [[Galileu Galilei]] e [[Johannes Kepler]].  Kepler foi o primeiro a desenvolver um sistema que descrevesse corretamente os detalhes do movimento dos planetas com o [[Sol]] no centro.  No entanto, Kepler não compreendeu os princípios por detrás das leis que descobriu. Estes princípios foram descobertos mais tarde por [[Isaac Newton]], que mostrou que o movimento dos planetas se podia explicar pela [[Lei da gravitação universal]] e pelas leis da dinâmica.

Constatou-se que as estrelas são objetos muito distantes. Com o advento da [[Espectroscopia]] provou-se que são similares ao nosso próprio Sol, mas com uma grande variedade de [[temperatura]]s, [[massa]]s e tamanhos. A existência de nossa [[galáxia]], a [[Via Láctea]], como um grupo separado das estrelas foi provada somente no [[século XX]], bem como a existência de galáxias &quot;externas&quot;, e logo depois, a expansão do [[universo]] dada a recessão da maioria das galáxias de nós. A [[Cosmologia]] fez avanços enormes durante o século XX, com o modelo do [[Big Bang]] fortemente apoiado pelas evidências fornecidas pela Astronomia e pela Física, tais como a radiação cósmica de micro-ondas de fundo, a [[Lei de Hubble]] e a abundância cosmológica dos elementos.

== Campos ==
Por ter um objeto de estudo tão vasto, a astronomia é dividida em muitas áreas. Uma distinção principal é entre a astronomia ''teórica'' e a ''observacional''. ''Observadores'' usam vários meios para obter dados sobre diversos fenômenos, que são usados pelos ''teóricos'' para criar e testar teorias e modelos, para explicar observações e para prever novos resultados. O observador e o teórico não são necessariamente pessoas diferentes e, em vez de dois campos perfeitamente delimitados, há um contínuo de cientistas que põem maior ou menor ênfase na observação ou na teoria.

Os campos de estudo podem também ser categorizados quanto:
* ao ''assunto'': em geral de acordo com a região do espaço (ex. [[Astronomia galáctica]]) ou aos ''problemas por resolver'' (tais como formação das estrelas ou [[cosmologia]]).
* à forma como se obtém a informação (essencialmente, que faixa do [[espectro eletromagnético]] é usada).

Enquanto a primeira divisão se aplica tanto a observadores como também a teóricos, a segunda se aplica a observadores, pois os teóricos tentam usar toda informação disponível, em todos os comprimentos de onda, e observadores frequentemente observam em mais de uma faixa do espectro.

=== Astronomia observacional ===
[[Imagem:Grav.lens1.arp.750pix.jpg|250px|thumb|Astronomia extragaláctica: exemplo de lente gravitacional. Esta imagem, captada pelo telescópio espacial Hubble, mostra vários objetos azuis em forma de espiral que, na verdade, são imagens múltiplas de uma mesma galáxia. A imagem original da galáxia é multiplicada pelo efeito de lente gravitacional causado pelo aglomerado de galáxias elípticas e espirais de cor amarela que aparecem no centro da fotografia. A lente gravitacional deve-se ao campo gravitacional gerado pelo aglomerado, que curva e distorce a luz de objetos mais distantes.]]

Na astronomia, a principal forma de obter [[informação]] é através da detecção e análise da [[luz]] visível ou outras regiões da [[radiação eletromagnética]]. Mas a informação é adquirida também por [[raio cósmico|raios cósmicos]], [[neutrino]]s, e, no futuro próximo, [[onda gravitacional|ondas gravitacionais]] (veja [[LIGO]] e [[Laser Interferometer Space Antenna|LISA]]).

Uma divisão tradicional da astronomia é dada pela faixa do espectro eletromagnético observado. Algumas partes do espectro podem ser observadas da superfície da [[Terra]], enquanto outras partes só são observáveis de grandes altitudes ou no espaço.

==== Radioastronomia ====
{{Artigo principal|Radioastronomia}}

A radioastronomia estuda a radiação com [[comprimento de onda]] maior que aproximadamente 1 milímetro.&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;&gt;{{citar livro|autor =A. N. Cox, editor |título=Allen's Astrophysical Quantities |ano=2000 |publicado=Springer-Verlag |local=New York | isbn=0-387-98746-0}}&lt;/ref&gt; A radioastronomia é diferente da maioria das outras formas de astronomia observacional pelo fato de as [[ondas de rádio]] observáveis poderem ser tratadas como [[onda]]s ao invés de [[fótons]] discretos. Com isso, é relativamente mais fácil de medir a [[amplitude]] e a [[fase (física)|fase]] das ondas de rádio.&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;/&gt;

Apesar de algumas ondas de rádio serem produzidas por objetos astronômicos na forma de [[radiação térmica]], a maior parte das emissões de rádio que são observadas da Terra são vistas na forma de [[radiação síncrotron]], que é produzida quando [[elétron]]s ou outras partículas eletricamente carregadas descrevem uma trajetória curva em um [[campo magnético]].&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;/&gt; Adicionalmente, diversas [[linha espectral|linhas espectrais]] produzidas por [[gás interestelar]], notadamente a linha espectral do [[hidrogênio]] de 21&amp;nbsp;cm, são observáveis no comprimento de onda de rádio.&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;/&gt;&lt;ref name=&quot;shu1982&quot;&gt;{{citar livro|autor = F. H. Shu |título= The Physical Universe |publicado= University Science Books |data= 1982 |local= Mill Valley, California | isbn = 0-935702-05-9}}&lt;/ref&gt;

Uma grande variedade de objetos são observáveis no comprimento de onda de rádio, incluindo [[supernova]]s, [[gás interestelar]], [[pulsar]]es e [[galáxia ativa|núcleos de galáxias ativas]].&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;/&gt;&lt;ref name=&quot;shu1982&quot;/&gt;

==== Astronomia infravermelha ====
{{Artigo principal|Astronomia infravermelha}}

A astronomia infravermelha lida com a detecção e análise da [[infravermelho|radiação infravermelha]] (comprimentos de onda maiores que a luz vermelha). Exceto por comprimentos de onda mais próximas à luz visível, a radiação infravermelha é na maior parte absorvida pela atmosfera, e a atmosfera produz emissão infravermelha numa quantidade significante. Consequentemente, observatórios de infravermelho precisam estar localizados em lugares altos e secos, ou no espaço.

O espectro infravermelho é útil para estudar objetos que são muito frios para emitir luz visível, como os [[planeta]]s e [[discos circunstrelar]]es. Comprimentos de onda infravermelha maior podem também penetrar nuvens de poeira que bloqueiam a luz visível, permitindo a observação de estrelas jovens em [[nuvem molecular|nuvens moleculares]] e o centro de galáxias.&lt;ref&gt;{{citar notícia |autor =Staff |data=11 de setembro de 2013 |título=Why infrared astronomy is a hot topic |publicado=ESA | url=http://www.esa.int/esaCP/SEMX9PZO4HD_FeatureWeek_0.html |acessodata=11 de agosto de 2008 }}&lt;/ref&gt; Algumas moléculas radiam fortemente no infravermelho, e isso pode ser usado para estudar a química no espaço, assim como detectar água em cometas.&lt;ref&gt;{{citar notícia |título=Infrared Spectroscopy - An Overview |publicado=NASA/IPAC | url=http://www.ipac.caltech.edu/Outreach/Edu/Spectra/irspec.html |acessodata=11 de agosto de 2008 }}&lt;/ref&gt;

==== Astronomia óptica ====
{{Artigo principal|Astronomia óptica}}

Historicamente, a astronomia óptica (também chamada de astronomia da luz visível) é a forma mais antiga da astronomia.&lt;ref name=&quot;moore1997&quot;&gt;{{citar livro|autor =P. Moore |título=Philip's Atlas of the Universe |ano=1997 |publicado=George Philis Limited |local=Great Britain | isbn=0-540-07465-9}}&lt;/ref&gt; Imagens ópticas eram originalmente desenhadas à mão. No final do [[século XIX]] e na maior parte do [[século XX]] as imagens eram criadas usando equipamentos fotográficos. Imagens modernas são criadas usando detectores digitais, principalmente detectores usando [[Dispositivo de Carga Acoplado|dispositivos de cargas acoplados]] (CCDs). Apesar da luz visível estender de aproximadamente 4000 [[Angstrom|Å]] até 7000 Å (400 [[nanometro|nm]] até 700&amp;nbsp;nm),&lt;ref name=&quot;moore1997&quot;/&gt; o mesmo equipamento usado nesse comprimento de onda é também usado para observar radiação de luz visível próxima a [[ultravioleta]] e [[infravermelho]].

==== Astronomia ultravioleta ====
{{Artigo principal|Astronomia ultravioleta}}

A astronomia ultravioleta é normalmente usada para se referir a observações no comprimento de onda ultravioleta, aproximadamente entre 100 e 3200 [[Angstrom|Å]] (10 e 320 [[nanometro|nm]]).&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;/&gt; A luz nesse comprimento de onda é absorvida pela atmosfera da Terra, então as observações devem ser feitas na atmosfera superior ou no espaço.

A astronomia ultravioleta é mais utilizada para o estudo da radiação térmica e linhas de emissão espectral de [[estrela]]s azul quente ([[Estrela OB]]) que são muito brilhantes nessa banda de onda. Isso inclui estrelas azuis em outras galáxias, que têm sido alvos de várias pesquisas nesta área. Outros objetos normalmente observados incluem a [[nebulosa planetária]], [[remanescente de supernova]], e núcleos de galáxias ativas.&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;/&gt; Entretanto, a luz ultravioleta é facilmente absorvida pela [[poeira interestelar]], e as medições da luz ultravioleta desses objetos precisam ser corrigidas.&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;/&gt;

==== Astronomia de raios-X ====
{{Artigo principal|Astronomia de raios-X}}

A astronomia de raio-X é o estudo de objetos astronômicos no comprimento de onda de raio-X. Normalmente os objetos emitem radiação de raio-X como [[radiação síncrotron]] (produzida pela oscilação de elétrons em volta de campos magnéticos), emissão termal de gases finos (chamada de [[Bremsstrahlung|radiação Bremsstrahlung]]) maiores que 10&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt; [[kelvin]], e emissão termal de gases grossos (chamada [[radiação de corpo negro]]) maiores que 10&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt; kelvin.&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;/&gt; Como os raio-X são absorvidos pela atmosfera terrestre todas as observações devem ser feitas de balões de grande altitude, [[Foguete espacial|foguete]]s, ou naves espaciais.

Fontes de raio-X notáveis incluem [[binário de raio X]], [[pulsar]]es, remanescentes de supernovas, [[galáxia elíptica|galáxias elípticas]], [[Aglomerado de galáxias|aglomerados de galáxias]] e núcleos galácticos ativos.&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;/&gt;

==== Astronomia de raios gama ====
{{Artigo principal|Astronomia de raios gama}}

A astronomia de raios gama é o estudo de objetos astronômicos que usam os menores comprimentos de onda do espectro eletromagnético. Os raios gama podem ser observados diretamente por satélites como o [[observatório de raios Gama Compton]] ou por telescópios especializados chamados [[Cherenkov (telescópio)|Cherenkov]].&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;/&gt; Os telescópios Cherenkov não detectam os raios gama diretamente mas detectam flasses de luz visível produzidos quando os raios gama são absorvidos pela atmosfera da Terra.&lt;ref name=&quot;spectrum&quot;&gt;{{Citar web| último = Penston | primeiro = Margaret J. | data = 14 de agosto de 2002 | url=http://www.pparc.ac.uk/frontiers/latest/feature.asp?article=14F1&amp;style=feature | título = The electromagnetic spectrum | publicado = Particle Physics and Astronomy Research Council | acessodata = 17 de agosto de 2006 }}&lt;/ref&gt;

A maioria das fontes emissoras de raio gama são na verdade [[erupção de raios gama|Erupções de raios gama]], objetos que produzem radiação gama apenas por poucos milisegundos a até milhares de segundos antes de desaparecerem. Apenas 10% das fontes de raio gama são fontes não-transendentes, incluindo [[pulsar]]es, [[estrela de nêutron|estrelas de nêutrons]], e candidatos a [[buraco negro|buracos negros]] como núcleos galácticos ativos.&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;/&gt;

==== Campos não baseados no espectro eletromagnético ====
Além da radiação eletromagnética outras coisas podem ser observadas da Terra que se originam de grandes distâncias.

Na [[Astronomia de neutrino]]s, astrônomos usam laboratórios especiais subterrâneos como o [[SAGE]], [[GALLEX]] e [[Kamioka Observatory|Kamioka II/III]] para detectar [[neutrino]]s. Esses neutrinos se originam principalmente do [[Sol]], mas também de [[supernova]]s.&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;/&gt;

[[Raio cósmico|Raios cósmicos]] consistindo de partículas de energia muito elevada podem ser observadas chocando-se com a atmosfera da terra.&lt;ref&gt;{{citar web | url=http://hyperphysics.phy-astr.gsu.edu/hbase/astro/cosmic.html | título=Cosmic Rays }} publicado em &quot;HyperPhysics&quot; (2013)&lt;/ref&gt; No futuro, detectores de neutrino poderão ser sensíveis aos neutrinos produzidos quando raios cósmicos atingem a atmosfera da Terra.&lt;ref name=&quot;cox2000&quot;/&gt;

Foram construídos alguns observatórios de [[onda gravitacional|ondas gravitacionais]] como o Laser Interferometer Gravitational Observatory (LIGO) mas as ondas gravitacionais são extremamente difíceis de detectar.&lt;ref&gt;{{Citar web| autor = G. A. Tammann, F. K. Thielemann, D. Trautmann | data = 2003 | url=http://www.europhysicsnews.com/full/20/article8/article8.html | título = Opening new windows in observing the Universe | publicado = Europhysics News | acessodata = 22 de agosto de 2006 }}&lt;/ref&gt; No final de 2015, pesquisadores do projeto [[LIGO]] (''Laser Interferometer Gravitational-Wave Observatory'') observaram &quot;distorções no espaço e no tempo&quot; causadas por um par de [[buracos negros]] com trinta [[Massa solar|massas solares]] em processo de fusão.&lt;ref name=&quot;Discovery 2016&quot;&gt;{{citar periódico|título=Einstein's gravitational waves found at last |periódico=Nature News| url=http://www.nature.com/news/einstein-s-gravitational-waves-found-at-last-1.19361 |data=11 de fevereiro de 2016 |último =Castelvecchi |primeiro =Davide |último2 =Witze |primeiro2 =Witze |doi=10.1038/nature.2016.19361 |acessodata=21 de fevereiro de 2016-02-1 }}&lt;/ref&gt;&lt;ref name='Abbot'&gt;{{citar periódico|título=Observation of Gravitational Waves from a Binary Black Hole Merger|autores=B. P. Abbott et al. (LIGO Scientific Collaboration and Virgo Collaboration)|periódico=Physical Review Letters|ano=2016| volume=116|número=6| url=https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.116.061102 | doi=10.1103/PhysRevLett.116.061102}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name='NSF'&gt;{{Citar web|título= Gravitational waves detected 100 years after Einstein's prediction &amp;#124; NSF - National Science Foundation|url = http://www.nsf.gov/news/news_summ.jsp?cntn_id=137628|website = www.nsf.gov|acessodata = 2016-02-11}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar notícia |último =Overbye |primeiro =Dennis |autorlink =Dennis Overbye |título=Physicists Detect Gravitational Waves, Proving Einstein Right |url=http://www.nytimes.com/2016/02/12/science/ligo-gravitational-waves-black-holes-einstein.html?_r=0 |data=11 de fevereiro de 2016 |obra=[[New York Times]] |acessodata=11 de fevereiro de 2016 }}&lt;/ref&gt;

A astronomia planetária tem se beneficiado da observação direta pelos foguetes espaciais e amostras no retorno das missões. Essas missões incluem ''fly-by missions'' com sensores remotos; veículos de aterrissagem que podem realizar experimentos no material da superfície; missões que permitem ver remotamente material enterrado; e missões de amostra que permitem um exame laboratorial direto.

==== Astrometria e mecânica celestial ====
Um dos campos mais antigos da astronomia e de todas as ciências, é a medição da posição dos objetos celestiais. Historicamente, o conhecimento preciso da posição do Sol, Lua, planetas e estrelas era essencial para a [[navegação celestial]].

A cuidadosa medição da posição dos planetas levou a um sólido entendimento das [[teoria da perturbação|perturbações]] gravitacionais, e a capacidade de determinar as posições passadas e futuras dos planetas com uma grande precisão, um campo conhecido como [[mecânica celestial]]. Mais recentemente, o monitoramento de [[NEO|Objectos Próximos da Terra]] vai permitir a predição de encontros próximos, e possivelmente colisões, com a Terra.&lt;ref&gt;{{Citar web| último = Calvert | primeiro = James B. | data = 28 de março de 2003 | url=http://www.du.edu/~jcalvert/phys/orbits.htm | título = Celestial Mechanics | publicado = University of Denver | acessodata = 21 de agosto de 2006 }}&lt;/ref&gt;

A medição do [[paralaxe|paralaxe estelar]] de estrelas próximas provêm uma linha de base fundamental para a [[medição de distâncias na astronomia]] que é usada para medir a escala do universo. Medições paralaxe de estrelas próximas provêm uma linha de base absoluta para as propriedades de estrelas mais distantes, porque suas propriedades podem ser comparadas. A medição da [[velocidade radia]] e o [[Estrela de movimento próprio|movimento próprio]] mostra a cinemática desses sistemas através da [[Via Láctea]]. Resultados astronômicos também são usados para medir a distribuição de [[matéria escura]] na galáxia.&lt;ref&gt;{{Citar web| url=http://www.astro.virginia.edu/~rjp0i/museum/engines.html | título = Hall of Precision Astrometry | publicado = University of Virginia Department of Astronomy | acessodata = 10 de agosto de 2006 }}&lt;/ref&gt;

Durante a década de 1990, as técnicas de astrometria para medir as [[stellar wobble]] foram usados para detectar [[planeta extrassolar|planetas extrasolares]] orbitando a estrelas próximas.&lt;ref name=&quot;Wolszczan&quot;&gt;{{citar periódico|autor =Wolszczan, A.; Frail, D. A.|título=A planetary system around the millisecond pulsar PSR1257+12|periódico=Nature|ano=1992| volume=355|páginas=145 – 147| doi= 10.1038/355145a0}}&lt;/ref&gt;

=== Subcampos específicos ===
[[Imagem:Dust.devil.mars.arp.750pix.jpg|thumb|300px|[[Astronomia planetária]] ou ciências planetárias: um &quot;''dust devil''&quot; (literalmente, demônio da poeira) marciano. A fotografia foi captada pela NASA Global Surveyor em órbita à volta de [[Marte (planeta)|Marte]]. A faixa escura e longa é formada pelos movimentos em espiral da atmosfera marciana (um fenómeno semelhante ao tornado). O &quot;''dust devil''&quot; (o ponto preto) está a subir a encosta da cratera. Os &quot;''dust devils''&quot; formam-se quando a [[atmosfera]] é aquecida por uma superfície quente e começa a rodar ao mesmo tempo que sobe. As linhas no lado direito da figura são dunas de areia no leito da cratera.]]

==== Astronomia solar ====
{{Artigo principal|Astronomia solar}}
A uma distância de oito minutos-luz, a estrela mais frequentemente estudada é o Sol, uma típica [[estrela anã]] da sequência principal da [[classe estrelar]] G2 V, com idade de aproximadamente 4,6 Gyr. O Sol não é considerado uma [[estrela variável]], mas passa por mudanças periódicas em atividades conhecidas como [[ciclo solar]]. Isso é uma flutuação de 11 anos nos números de [[mancha solar]]es. Manchas solares são regiões de temperatura abaixo da média que estão associadas a uma intensa atividade magnética.&lt;ref name=&quot;solar FAQ&quot;&gt;{{Citar web|último = Johansson|primeiro = Sverker|data = 27 de julho de 2003|url=http://www.talkorigins.org/faqs/faq-solar.html|título = The Solar FAQ|publicado = Talk.Origins Archive|acessodata =11 de agosto de 2006 }}&lt;/ref&gt;

O Sol tem aumentado constantemente de luminosidade no seu curso de vida, aumentando em 40% desde que se tornou uma estrela da [[sequência principal]]. O Sol também passa por mudanças periódicas de luminosidade que podem ter um impacto significativo na Terra.&lt;ref name=&quot;Environmental issues : essential primary sources.&quot;&gt;{{Citar web|primeiro = K. Lee|último=Lerner|coautores = Lerner, Brenda Wilmoth.|ano = 2006|url=http://catalog.loc.gov/cgi-bin/Pwebrecon.cgi?v3=1&amp;DB=local&amp;CMD=010a+2006000857&amp;CNT=10+records+per+page|título = Environmental issues : essential primary sources.&quot;|publicado = Thomson Gale|acessodata = 11 de setembro de 2006 }}&lt;/ref&gt; Por exemplo, se acredita que o [[mínimo de Maunder]] tenha causado a [[Pequena Idade do Gelo]].&lt;ref name=&quot;future-sun&quot;&gt;{{Citar web|autor=Pogge, Richard W.|ano=1997|url=http://www.astronomy.ohio-state.edu/~pogge/Lectures/vistas97.html|título=The Once &amp; Future Sun|formato=lecture notes|obra=New Vistas in Astronomy|acessodata=3 de fevereiro de 2010}}&lt;/ref&gt;

A superfície externa visível do Sol é chamada [[fotosfera]]. Acima dessa camada há uma fina região conhecida como [[cromosfera]]. Essa é envolvida por uma região de transição de temperaturas cada vez mais elevadas, e então pela super-quente [[Coroa solar|corona]].

No centro do Sol está a região do núcleo, um volume com temperatura e pressão suficientes para uma [[fusão nuclear]] ocorrer. Acima do núcleo está a [[zona de radiação]], onde o plasma se converte o fluxo de energia através da radiação. As camadas externas formam uma [[zona de convecção]] onde o gás material transporta a energia através do deslocamento físico do gás. Se acredita que essa zona de convecção cria a atividade magnética que gera as manchas solares.&lt;ref name=&quot;solar FAQ&quot; /&gt;

Um vento solar de partículas de plasma corre constantemente para fora do Sol até que atinge a [[heliosfera]]. Esse vento solar interage com a [[magnetosfera]] da Terra para criar os [[cinturão de Van Allen|cinturões de Van Allen]], assim como a [[Aurora polar|aurora]] onde as linhas dos [[campo magnético da Terra|campos magnéticos da Terra]] descendem até a [[atmosfera da Terra]].&lt;ref&gt;{{Citar web|autor = Stern, D. P.; Peredo, M.|data = 28 de setembro de 2004|url=http://www-istp.gsfc.nasa.gov/Education/Intro.html|título = The Exploration of the Earth's Magnetosphere|publicado = NASA|acessodata = 22 de agosto de 2006 }}&lt;/ref&gt;

==== Ciência planetária ====
{{Artigo principal|Ciência planetária}}

* [[Ciência planetária]]: Estuda os [[planeta]]s.
* [[Planetologia]]: Estudo dos [[planeta]]s do [[Sistema Solar]] e [[exoplaneta]]s.

==== Astronomia estelar ====
{{Artigo principal|Astronomia estelar}}

* [[Astronomia estelar]]: Estudo das estrelas, em geral.
* [[Formação de estrelas]]: Estudo das condições e dos processos que conduziram à formação das estrelas no interior de nuvens do gás, e o próprio processo da formação.
* [[Evolução estelar]]: Estudo da evolução das estrelas, de sua formação a seu fim como um remanescente estelar.
* [[Formação estelar]]: Estudo das condições e processos que levam à formação de estrelas no interior de nuvens de gás.

==== Astronomia galáctica ====
{{Artigo principal|Astronomia galáctica}}
[[Imagem:Milky Way Spiral Arm.svg|direita|thumb|Estrutura dos braços espirais da [[Via Láctea]].]]

* [[Astronomia galáctica]]: Estudo da estrutura e componentes de nossa galáxia, seja através de dados relativos a objetos de nossa galáxia, seja através do estudo de galáxias próximas, que podem ser observadas em detalhe e que podem ser usadas para comparação com a nossa.
* [[Formação e evolução de galáxias]]: Estudo da formação das galáxias e sua evolução ao estado atual observado.

==== Astronomia extragaláctica ====
{{Artigo principal|Astronomia extragaláctica}}

* [[Astronomia extragaláctica]]: Estudo de objetos (principalmente galáxias) fora de nossa galáxia.
* [[Uranografia]]: Estudos das [[constelação|constelações]] e [[Asterismo (astronomia)|asterismos]]. Nome atual de ''Uranometria''.

==== Cosmologia ====
{{Artigo principal|Cosmologia}}

* [[Cosmologia]]: Estuda a origem e a evolução do universo.

=== Astronomia teórica ===
Tópicos estudados pelos astrônomos teóricos são: [[dinâmica estelar|dinâmica]] e [[evolução estelar]]; [[formação e evolução de galáxias]]; [[estrutura em grande escala do universo|estrutura em grande escala]] da [[matéria]] no [[Universo]]; origem dos [[Raio cósmico|raios cósmicos]]; [[relatividade geral]] e [[cosmologia física]], incluindo Cosmologia das [[teoria das cordas|cordas]] e [[física de astropartículas]].

=== Campos interdisciplinares ===
A astronomia e astrofísica desenvolveram links significantes de [[interdisciplinaridade]] com outros grandes [[ciência|campos científicos]]. [[Arqueoastronomia]] é o estudo das antigas e tradicionais astronomias em seus contextos culturais, utilizando evidências [[arqueologia|arqueológicas]] e [[antropologia|antropológicas]]. [[Astrobiologia]] é o estudo do advento e evolução os sistemas biológicos no universo, com ênfase particular na possibilidade de vida fora do planeta Terra.

O estudo da [[química]] encontrada no espaço, incluindo sua formação, interação e destruição, é chamada de [[Astroquímica]]. Essas substâncias são normalmente encontradas em [[nuvem molecular|nuvens moleculares]], apesar de também terem aparecido em estrelas de baixa temperatura, anões marrons, e planetas. [[Cosmoquímica]] é o estudo de compostos químicos encontrados dentro do [[Sistema Solar]], incluindo a origem dos elementos e as variações na proporção de isótopos. Esses dois campos representam a união de disciplinas de astronomia e química.

== Atuação profissional ==
=== No Brasil ===
Segundo o censo realizado pela [[Sociedade Astronômica Brasileira]], em maio de 2011 havia 340 [[doutoramento|doutores]] em Astronomia atuando como pesquisadores no [[Brasil]].&lt;ref&gt;{{citar web
|url=http://www.sab-astro.org.br/levantamento_2011.htm
|titulo=Censo de Astrônomos
|publicado=Sociedade Astronômica Brasileira
|acessodata=6 de junho de 2011
|data=}}&lt;/ref&gt;

=== Dia do astrônomo ===
Em 2006 foi instituída, no [[Rio de Janeiro|estado do Rio de Janeiro]], a data de [[2 de dezembro]] como o ''Dia do Astrônomo''.&lt;ref&gt;{{Citar web |url=http://alerjln1.alerj.rj.gov.br/CONTLEI.NSF/c8aa0900025feef6032564ec0060dfff/840ac32f6dd4014f832571db006f5696?OpenDocument&amp;Highlight=0,astr%C3%B4nomo |título= Lei Nº 4.835 |autor= Estado do Rio de Janeiro|data= 30 de agosto de 2006 |acessodata= 22 de janeiro de 2012}}&lt;/ref&gt; A data coincide com o aniversário do imperador [[Dom Pedro II]], que era um conhecido incentivador da Astronomia.

== Ferramentas astronômicas ==
* [[Luneta]]
* [[Telescópio]]
* [[Computador]]
* [[Radiotelescópio]]
* [[Calculadora]]
* [[Observatório]]
* [[Observatório espacial]]

== Ver também ==
* [[Astrofotografia]]
* [[Cronologia da astronomia]]

{{Referências|col=2}}

== Ligações externas ==
{{Correlatos
 |commonscat   = Astronomy
|wikisource   =
|wikiquote    = Astronomia
|wikilivros   = Astronomia Mirim
|wikinoticias = Categoria:Astronomia
|wikcionario  =
|wikispecies  =
}}
* [http://www.sab-astro.org.br/ Sociedade Astronômica Brasileira]

{{Bloco de navegação
|Astronomia
|Ciências naturais
|ciências-rodapé
}}
{{Portal3|Astronomia}}

{{DEFAULTSORT:Astronomia}}
[[Categoria:Astronomia| ]]
[[Categoria:Geomática]]</text>
      <sha1>4nyel5c9sjgrrztf755g702vbfbf4e6</sha1>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>América Latina</title>
    <ns>0</ns>
    <id>223</id>
    <revision>
      <id>49832564</id>
      <parentid>49832558</parentid>
      <timestamp>2017-09-12T03:26:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>DarwIn</username>
        <id>503564</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>Protegeu &quot;[[América Latina]]&quot;: Vandalismo [[WP:VANDAL|excessivo]] ([Editar=Permitir apenas utilizadores autoconfirmados] (expira a 03h26min de 12 de outubro de 2017 (UTC)) [Mover=Permitir apenas utilizadores autoconfirmados] (expira a 03h26min de 12 d...</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Info/Território geográfico
 |nome                = América Latina
 |preposicao          = da
 |localizacao         = Latin America (orthographic projection).svg
 |vizinhos            = [[Ásia]], [[África]], [[América Anglo-Saxônica]], [[Antártida]], [[Europa]] e [[Oceania]]
 |numero_paises       = 21
 |numero_territorios  = 10
 |area_total          = 21&amp;nbsp;069&amp;nbsp;501&amp;nbsp;
 |maior_pais          = {{BRAb}} [[Brasil]] (8.514.876,599&amp;nbsp;km²)
 |menor_pais          = {{ELSb}} [[El Salvador]] (21.041&amp;nbsp;km²)
 |populacao           = 569 milhões
 |demog_densidade     = 27 hab/km²
 |pais_mais_populoso  = [[Brasil]] (191&amp;nbsp;480&amp;nbsp;630 hab.&lt;ref name=&quot;IBGE_Pop_2009&quot;&gt;{{citar web | url = http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/estimativa2009/POP2009_DOU.pdf | titulo = Estimativas da população para 1 de julho de 2009| publicado = Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE) |data= 14 de agosto de 2008 |acessodata= 14 de setembro de 2008 }}&lt;/ref&gt;)
 |pais_menos_populoso =
 |pais_mais_povoado   =
 |pais_menos_povoado  =
 |linguas             = '''Principais:''' [[Língua castelhana|espanhol]] e [[Língua portuguesa|português]] &lt;br&gt;'''Outros:''' [[Língua francesa|francês]], [[Língua quíchua|quíchua]], [[Língua aimará|aimará]], [[Língua náuatle|náuatle]], [[Línguas maias]], [[Língua guarani|guarani]], [[Crioulo haitiano]], [[papiamento]], [[Línguas tupis]].
 |ponto_mais_alto     = [[Aconcágua]], [[Argentina]], 6962 m
 |ponto_mais_baixo    = [[Laguna del Carbón]], [[Argentina]], -105 m
 |maior_lago          = [[Lago Titicaca]] (8300 km²)
 |ponto_extremo_norte =
 |ponto_extremo_sul   = [[Cabo Horn]]
 |ponto_extremo_leste = [[Ponta do Seixas]] (continental)
 |ponto_extremo_oeste =
 |maior_ilha          = {{CUBb}} [[Cuba]] (105 806 km²)
 |maior_vulcao        = [[Ojos del Salado]], [[Argentina]] e [[Chile]]
 |pais_mais_rico      = {{BRA}}&lt;small&gt;[[Brasil]] (US$ 2,100 trilhão)&lt;/small&gt;
 |pais_mais_pobre     = {{HTI}}&lt;small&gt;[[Haiti]] (US$ 15,8 bilhões)&lt;/small&gt;
}}
A '''América Latina''' ({{lang-es|''América Latina'' ou ''Latinoamérica''}}; {{lang-fr|''Amérique latine''}}) é uma região do [[continente americano]] que engloba os países onde são faladas, primordialmente, [[línguas românicas]] (derivadas do [[latim]]) — no caso, o [[Língua castelhana|espanhol]], o [[Língua portuguesa|português]] e o [[Língua francesa|francês]] — visto que, historicamente, a região foi maioritariamente dominada pelos [[impérios coloniais]] europeus [[Império Espanhol|Espanhol]] e [[Império Português|Português]].&lt;ref name=Colburn&gt;{{Citar livro
 | sobrenome   = Colburn
 | nome        = Forrest D
 | título      = Latin America at the End of Politics
 | editora     = Princeton University Press
 | ano         = 2002
 | isbn        = 0-691-09181-1
 | url         = http://books.google.com/books?id=qBCVB3mxCK8C&amp;pg=PP1
}}&lt;/ref&gt; A América Latina tem uma área de cerca de {{formatnum:21069501}} km², o equivalente a cerca de 3,9% da superfície da [[Terra]] (ou 14,1% de sua superfície emersa terrestre).&lt;ref name=&quot;area e populacao&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.bvmemorial.fapesp.br/php/level.php?lang=pt&amp;component=19&amp;item=3|título=Sobre a América Latina|autor=Biblioteca Virtual da América Latina|data=2011|publicado=Biblioteca Virtual da América Latina|acessodata=12 de dezembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Em 2008, a sua população foi estimada em mais de 569 milhões de pessoas.&lt;ref name=&quot;area e populacao&quot;/&gt; Os países do restante do continente americano tiveram uma colonização majoritariamente realizada por povos [[europeus]] de cultura [[Anglo-saxões|anglo-saxônica]] ou [[Império Colonial Neerlandês|neerlandesa]] (ver [[América Anglo-Saxônica]]).&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.historyworld.net/wrldhis/PlainTextHistories.asp?historyid=aa80|título=HISTORY OF BRITISH COLONIAL AMERICA|autor=History World|data=2011|publicado=History World|acessodata=12 de dezembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Vale ressaltar algumas exceções, como [[Québec]], que não é um país independente, mas uma província de maioria [[Francofonia|francófona]] que pertence ao [[Canadá]];&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.republiquelibre.org/cousture/NVFR2.HTM|título=NEW FRANCE: 1524-1763|autor=Repúblique Libre|data=2011|publicado=Repúblique Libre|língua=inglês|acessodata=12 de dezembro de 2011}}&lt;/ref&gt; o estado da [[Luisiana]], que também foi [[Império colonial francês|colonizado por franceses]], mas pertence aos [[Estados Unidos]]&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.republiquelibre.org/cousture/LASALLE.HTM|título=René-Robert Cavelier de La Salle|autor=Repúblique Libre|data=2011|publicado=Repúblique Libre|língua=francês|acessodata=12 de dezembro de 2011}}&lt;/ref&gt; e os estados do [[Região Sudoeste dos Estados Unidos|sudoeste estadunidense]], que tiveram [[Colonização espanhola da América|colonização espanhola]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://penelope.uchicago.edu/Thayer/E/Gazetteer/Places/America/United_States/_Topics/history/_Texts/BOUSIA/11*.html|título=Exploration of the Interior of North America (1517‑1541)|autor=Edward Gaylord Bourne|data=1 de fevereiro de 2008|publicado=Universidade de Chicago|língua=inglês|acessodata=12 de dezembro de 2011}}&lt;/ref&gt;

A América Latina compreende a quase totalidade das Américas do [[América do Sul|Sul]] e [[América Central|Central]]: as exceções são os países sul-americanos da [[Guiana]] e do [[Suriname]] e a nação centro-americana de [[Belize]], que são países de [[línguas germânicas]]. Também engloba alguns países da [[América Central Insular]] (países compostos de [[ilha]]s e [[arquipélago]]s banhados pelo [[Mar do Caribe]]), como [[Cuba]], [[Haiti]] e [[República Dominicana]]. Da [[América do Norte]], apenas o [[México]] é considerado como parte da América Latina.&lt;ref name=&quot;America Latina&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.infoescola.com/geografia/america-latina/|título=América Latina|autor=Caroline Faria|data=19 de outubro de 2008|publicado=Info Escola|acessodata=12 de dezembro de 2011}}&lt;/ref&gt; A região engloba 20 [[país]]es: [[Argentina]], [[Bolívia]], [[Brasil]], [[Chile]], [[Colômbia]], [[Costa Rica]], [[Cuba]], [[Equador]], [[El Salvador]], [[Guatemala]], [[Haiti]], [[Honduras]], [[México]], [[Nicarágua]], [[Panamá]], [[Paraguai]], [[Peru]], [[República Dominicana]], [[Uruguai]] e [[Venezuela]].&lt;ref name=&quot;paises&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.portalbrasil.net/americas.htm|título=Países das Américas|autor=Fernando Toscano|data=2011|publicado=Portal Brasil|acessodata=12 de dezembro de 2011}}&lt;/ref&gt;

A expressão &quot;América Latina&quot; foi utilizada pela primeira vez em 1856 pelo filósofo chileno Francisco Bilbao&lt;ref name=&quot;Francisco Bilbao&quot;&gt;{{Citar web |url=http://www.clarin.com/diario/2005/05/16/opinion/o-01901.htm |título=América Latina o Sudamérica?'', por Luiz Alberto Moniz Bandeira, Clarín, 16 de mayo de 2005 |língua=espanhol |data= |acessodata=}}&lt;/ref&gt; e, no mesmo ano, pelo escritor colombiano José María Torres Caicedo;&lt;ref name=&quot;José María Torres Caicedo&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.filosofia.org/hem/185/18570215.htm|título=Las dos Américas (poema)|autor=TORRES CAICEDO, José María|data=|publicado=Cola da Web|língua=espanhol|acessodata=29 de maio de 2012}}&lt;/ref&gt; e aproveitada pelo imperador francês [[Napoleão III]] durante sua invasão francesa no México como forma de incluir a França — e excluir os anglo-saxões — entre os países com influência na América, citando também a [[Indochina]] como área de expansão da [[França]] na segunda metade do [[século XIX]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.languagehat.com/archives/001218.php|título=LATIN AMERICA|autor=Language Hat|data=21 de março de 2004|publicado=Language Hat|língua=inglês|acessodata=12 de dezembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Deve-se também observar que na mesma época foi criado o conceito de [[Europa latina|Europa Latina]], que englobaria as regiões de predomínio de [[línguas românicas]].&lt;ref&gt;A Europa Latina, por sua vez, engloba [[Portugal]], [[Espanha]], [[Andorra]], [[França]], [[Mônaco]], [[Itália]], [[San Marino]], [[Vaticano]] e [[Romênia]]&lt;/ref&gt; Pesquisas sobre a origem da expressão conduzem, ainda, a [[Michel Chevalier]], que mencionou o termo &quot;América Latina&quot; em 1836, durante uma [[missão diplomática]] feita aos Estados Unidos e ao México.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://netviagens.sapo.pt/Ferias/CircuitosDetalhe.aspx?channelId=9D2140A0-A388-41E8-A6EB-51BEEF686FFF|título=América Latina|autor=Net Viagens|data=2011|publicado=Net Viagens|acessodata=12 de dezembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Nos Estados Unidos, o termo não foi usado até o final do século XIX tornando-se comum para designar a região ao sul daquele país já no início do século XX.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Canção Nova&quot;&gt;{{citar web|url=http://wiki.cancaonova.com/index.php/América_Latina|título=América Latina|autor=Enciclopédia Canção Nova|data=2011|publicado=Enciclopédia Canção Nova|acessodata=12 de dezembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Ao final da [[Segunda Guerra Mundial]], a criação da [[Comissão Econômica para a América Latina e o Caribe]] consolidou o uso da expressão como sinônimo dos países menos desenvolvidos dos continentes americanos, e tem, em consequência, um significado mais próximo da economia e dos assuntos sociais.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Canção Nova&quot;/&gt;

Convém observar que a [[Organização das Nações Unidas]] reconhece a existência de dois [[continente]]s: [[América do Sul]] e [[América do Norte]], sendo que esta última se subdivide em [[Caribe]], América Central e América do Norte propriamente dita, englobando México, Estados Unidos e Canadá, além das ilhas de [[Saint Pierre et Miquelon]], [[Bermudas]] e a [[Groenlândia]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Canção Nova&quot;/&gt; As antigas colônias neerlandesas (e, atualmente, países constituintes do [[Reino dos Países Baixos]]) [[Curaçao]], [[Aruba]] e [[São Martinho (Caraíbas)|São Martinho]] não são habitualmente consideradas partes da América Latina, embora sua língua mais falada seja o [[papiamento]], língua de influência ibérica (embora não considerada latina).&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Canção Nova&quot;/&gt;

== Etimologia ==
O termo foi utilizado pela primeira vez em [[1856]], numa conferência do filósofo chileno [[Francisco Bilbao]]&lt;ref name=&quot;Francisco Bilbao&quot; /&gt; e, no mesmo ano, pelo escritor colombiano [[José María Torres Caicedo]] em seu poema ''Las dos Américas'' (&quot;As duas Américas&quot;, em português).&lt;ref name=&quot;José María Torres Caicedo&quot; /&gt;

O termo &quot;América Latina&quot; foi usado pelo Império Francês de [[Napoleão III da França]] durante sua [[Segunda intervenção francesa no México|invasão francesa no México]] (1863-1867) como forma de incluir a [[França]] entre os países com influência na América e excluir os [[anglo-saxões]]. Desde sua aparição, o termo evoluiu para designar e compreender um conjunto de características culturais, étnicas, políticas, sociais e econômicas.&lt;ref&gt;{{Citar web |url=http://milenio.com/monterrey/milenio/notaanterior.asp?id=912184 |titulo=El nombre de América Latina |publicado= Ediciones Impresas Milenio|acessodata= 9 de novembro de 2009}}&lt;/ref&gt;

== História ==
{{Artigo principal|História da América Latina}}
{{Vertambém|História da América do Norte|História da América do Sul|História da América Central|História do Caribe}}

=== Primeiros povos ===
{{Artigo principal|Povoamento da América|História demográfica dos povos indígenas das Américas|Era pré-colombiana}}

[[Imagem:Mexico SunMoonPyramid.jpg|thumb|esquerda|[[Teotihuacan]], atual [[México]], vista da via de entrada dos mortos a partir da [[pirâmide da Lua]].]]

É provável que os primeiros povos vieram da [[Ásia]] para a [[América]], cerca de 20 mil anos anteriores à chegada de [[Cristóvão Colombo]] ao [[hemisfério ocidental]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.coladaweb.com/historia/chegada-do-homem-na-america|data=|acessodata=27 de junho de 2011|publicado=Cola da Web|autor=FERREIRA, José|título=Chegada do Homem na América}}&lt;/ref&gt; Esses habitantes primitivos possivelmente vieram da Ásia à América, passando por uma ponte feita de terra, na [[Era do gelo|era glacial]], ou passando de barco pelo [[Estreito de Bering]], ou, então, atravessando ilha por ilha, nas [[Ilhas Aleutas|Aleutas]].&lt;ref name=&quot;www.historiamais.com2&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.historiamais.com/homemamericano.htm|data=|acessodata=27 de junho de 2011|publicado=História Mais|título=A Origem do Homem Americano}}&lt;/ref&gt; Dirigindo-se para o sul, se espalharam progressivamente pela América.&lt;ref name=&quot;www.historiamais.com2&quot; /&gt;

Esses habitantes de origem asiática, denominados, hoje, de [[Povos ameríndios|índios americanos]], ou ameríndios, vagueavam pela terra, perseguindo os animais para matar e tirando os peixes da água.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.pime.org.br/missaojovem/mjregtradicind.htm|data=|acessodata=27 de junho de 2011|publicado=Pontifício Instituto Missões Exteriores|autor=BESEN, José Artulino|título=O mundo religioso dos indígenas “primitivos}}&lt;/ref&gt; Depois de uma grande quantidade de gerações na América, novos modos de vida foram desenvolvidos por certas tribos.&lt;ref name=&quot;:02&quot;&gt;{{Harvnb|Arruda 1988}}, vol. 1, p. 421.&lt;/ref&gt; Ao invés de vaguear, ergueram comunidades agrícolas.&lt;ref name=&quot;:02&quot; /&gt; Foram os primeiros habitantes que plantaram [[cacau]], [[milho]], [[feijão]], [[fava]]s, [[batata]]s, [[abóbora]] e [[tabaco]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.klickeducacao.com.br/conteudo/pagina/0,6313,POR-1376-10971-,00.html|data=|acessodata=27 de junho de 2011|publicado=Klick Educação|título=A agricultura da América}}&lt;/ref&gt; Nas regiões em que ótimas colheitas foram conseguidas pelos agricultores que viviam tranquilamente, o [[crescimento populacional]] foi acelerado.&lt;ref name=&quot;:02&quot; /&gt;

A [[Civilização maia|cultura maia]] foi a mais antiga civilização de alto desenvolvimento no ocidente.&lt;ref name=&quot;:02&quot; /&gt; Teve início na [[América Central]] mais de cem anos antes da [[Anno Domini|época em Jesus Cristo nasceu]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.historiadomundo.com.br/maia/maias.htm|data=|acessodata=27 de junho de 2011|publicado=História do Mundo|título=Civilização Maia - História dos Maias}}&lt;/ref&gt; Por volta de [[600 a.C.]], os maias criaram um [[calendário]] e um [[alfabeto]] de [[ideograma]]s.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.espiritualismo.hostmach.com.br/maias.htm|data=|acessodata=27 de junho de 2011|publicado=Espiritualismo|autor=FIGUEIREDO, Beraldo|título=Maias: Ascensão e Queda}}&lt;/ref&gt; Haviam criado, também, [[Estilo arquitetónico|estilos arquitetônicos]], [[escultura]]is, e trabalhos [[Metal|metálicos]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.historiadomundo.com.br/maia/arte-e-arquitetura-maia.htm|data=|acessodata=31 de agosto de 2011|publicado=História do Mundo|título=Arte e Arquitetura Maia - História da Arte e Arquitetura Maia}}&lt;/ref&gt; Tiveram uma boa estrutura de governo&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.doismiledoze.com/maias-organizacao-politica-e-social/|data=2011|acessodata=31 de agosto de 2011|publicado=Dois Mil e Doze|autor=Fenrir|título=Maias: Organização política e social}}&lt;/ref&gt; e conheciam muito bem [[astronomia]]&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://super.abril.com.br/revista/240a/materia_especial_261510.shtml?pagina=1|data=|acessodata=31 de agosto de 2011|publicado=Superinteressante|autor=Tiago Cordeiron|título=Como os maias sabiam tanto sobre astronomia?}}&lt;/ref&gt; e [[agricultura]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.doismiledoze.com/maias-a-economia/|data=2011|acessodata=31 de agosto de 2011|publicado=Dois Mil e Doze|autor=Fenrir|título=Maias: Economia e Agricultura}}&lt;/ref&gt;

Durante a [[Colonização espanhola da América|invasão espanhola da América Latina]], no [[século XVI]], aí prosperavam três grandes civilizações ameríndias: a ''[[Civilização maia|maia]]'', na [[América Central]] (a qual era influenciada pela [[Toltecas|tolteca]], do [[México]], a partir do século X d.C.); a ''[[Astecas|asteca]]'', no México, e a ''[[Império Inca|inca]]'' no [[Equador]], no [[Peru]] e na [[Bolívia]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.suapesquisa.com/astecas/|data=2011|acessodata=31 de agosto de 2011|publicado=Suapesquisa.com|título=História dos Maias, História dos Astecas e História dos Incas}}&lt;/ref&gt; Essas civilizações exerceram muita influência na prosperidade latino-americana que veio depois dessa contribuição dada pelos primeiros povos da região.&lt;ref name=&quot;:02&quot; /&gt; O [[ouro]] e [[prata]] existiam em suas minas, e isso fez com que os dominadores espanhóis conquistassem os [[Indígenas|povos indígenas]] na maior rapidez possível.&lt;ref name=&quot;:02&quot; /&gt;

 {{panorama|95 - Machu Picchu - Juin 2009.jpg|810px|[[Panorama]] de [[Machu Picchu]], uma antiga cidade do [[Império Inca]] em meio aos [[Andes]] [[peru]]anos, na [[América do Sul]].}}

=== Exploração e colonização ===
{{Artigo principal|História da colonização da América|Colonização espanhola da América|América portuguesa}}

[[Imagem:Leutze, Emanuel — Storming of the Teocalli by Cortez and His Troops — 1848.jpg|thumb|esquera|Em 1521, soldados espanhóis liderados por [[Hernán Cortés]] invadiram o [[Império Asteca]] e ocuparam e saquearam sua capital, [[Tenochtitlán]] (atual [[Cidade do México]]).]]

A [[Coroa de Castela|Espanha]] reclamou para o seu [[Império colonial espanhol|império colonial]] da maioria do território latino-americana,&lt;ref name=&quot;Disputa Portugal-Espanha na América Latina&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.clickescolar.com.br/disputa-entre-portugueses-e-espanhois.htm|título=Disputa entre espanhóis e portugueses|data=2011|publicado=Click Escolar|acessodata=3 de setembro de 2011}}&lt;/ref&gt; logo após a chegada de [[Cristóvão Colombo]] a essa àrea, em 1492. Terras no hemisfério ocidental eram reivindicadas pelo [[Reino de Portugal|Portugal]]. Em uma grande quantidade de vezes, ambos os países desejavam as mesmas terras.&lt;ref name=&quot;Disputa Portugal-Espanha na América Latina&quot; /&gt; Para estes conflitos que fossem resolvidos, uma linha demarcadora foi traçada pelo [[papa Alexandre VI]] (1431-1503), em 1493.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://mundoeducacao.uol.com.br/historiageral/bula-inter-coetera-tratado-tordesilhas.htmwww|título=Bula Inter Coetera e Tratado de Tordesilhas|autor=Gabriela Cabral|data=|publicado=Mundo Educação|acessodata=5 de setembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Essa linha imaginária, a qual percorria de norte a sul, ultrapassava mais de 400&amp;nbsp;km a oeste das ilhas dos [[Açores]] e de [[Cabo Verde]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://marcosbau.com/geobrasil-2/1763-2/|título=Origens das fronteiras do Brasil (Terras e Tratados – 1532/1909)|autor=BAU, Marcos|data=|publicado=Geobrasil|acessodata=5 de setembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Os [[espanhóis]] e os [[portugueses]] exploravam uma diminuta porção do hemisfério ocidental.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 422&quot;&gt;{{citar enciclopédia|último = |primeiro = |enciclopédia=Enciclopédia Delta Universal |título=América Latina: História |edição=volume 1 |data= |ano=1982 |publicado=Delta  |local=São Paulo |páginas=pp. 422 }}&lt;/ref&gt; Estavam de acordo que a [[Coroa de Castela]] poderia ter o total das terras das terras a oeste desta linha e o [[Reino de Portugal]] o total das terras a leste.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.brasilescola.com/historiab/tratado-de-tordesilhas.htm|título=Tratado de Tordesilhas|autor=Rainer Sousa|data=|publicado=Brasil Escola|acessodata=5 de setembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Esse acordo fazia referência somente a terras que não fossem governadas por um adepto do cristianismo.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 422&quot; /&gt;

Porém, os [[portugueses]] não gostaram da ideia da linha, por acreditar que a bula ''[[Inter cætera]]'' concedia à [[Coroa de Castela]] uma área territorialmente muito extensa.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 422&quot; /&gt; Em 1494, o [[Tratado de Tordesilhas]],&lt;ref name=&quot;Tratado de Tordesilhas&quot;&gt;{{citar web|url=http://veja.abril.com.br/historia/descobrimento/tratado-de-tordesilhas.shtml|título=Santa Cruz é nossa|data=|publicado=Revista Veja|acessodata=25 de janeiro de 2011}}&lt;/ref&gt; pela qual a linha era deslocada a mais de 1 500&amp;nbsp;km a oeste, foi assinado pelo [[Reino de Portugal]] e pela [[Coroa de Castela]]. Ao [[Reino de Portugal]] competia a parte leste do continente, pela qual, hoje, boa porção do território brasileiro é representada.&lt;ref name=&quot;Tratado de Tordesilhas&quot; /&gt; As terras das Espanha localizavam-se a oeste, e estendiam-se entre a [[Vice-Reino da Nova Espanha]], atuais regiões sudoeste, norte, centro e sul dos [[Estados Unidos|EUA]], e o ponto mais ao sul da [[América do Sul]], na [[Terra do Fogo]].&lt;ref name=&quot;Tratado de Tordesilhas&quot; /&gt;
[[Imagem:Spanish Empire Anachronous 0.PNG|thumb|380px|esquerda|Mapa [[Anacronia|anacrônico]] que mostra as áreas que pertenciam ao [[Império Espanhol]] em algum momento durante um período de 400 anos. Para mais detalhes, veja o mapa.
{{Legenda |#0000FF|Territórios do [[Império Português]] durante a [[União Ibérica]](1581-1640)}}
{{Legenda |#E364FF|Territórios perdidos antes ou devido aos [[Tratado de Utrecht|Tratados de Utrecht]]-[[Tratado de Baden|Baden]] (1713-1714)}}
{{Legenda |#FF0000|Territórios perdidos antes ou devido à [[Independência da América Espanhola]] (1811-1828)}}
{{Legenda |#FF8000|Territórios perdidos após a [[Guerra Hispano-Americana]] (1898-1899)}}]]

De 1492 até 1502, [[Cristóvão Colombo]] (1451-1506) viajou quatro vezes à [[América]] e criou uma grande variedade de colônias menores nas [[Antilhas]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.libreria.com.br/artigos.asp?id_artigo=538|título=As Viagens de Colombo (parte 2)|autor=Luiz Fernando Bindi|data=|publicado=Editora Libreria|acessodata=5 de setembro de 2011}}&lt;/ref&gt; [[Pedro Álvares Cabral]] (1467-1520), [[Navegação|navegador]] [[Portugal|português]], atingiu o litoral brasileiro em 1500.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.historiadobrasil.net/descobrimento/|título=Descobrimento do Brasil|data=|publicado=História do Brasil|acessodata=5 de setembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Cabral achou ter descoberto uma ilha e a reclamou para sua pátria.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 423&quot;&gt;{{citar enciclopédia|enciclopédia=Enciclopédia Delta Universal |título=América Latina: História |edição=volume 1 |ano=1982 |publicado=Delta  |local=São Paulo |páginas=pp. 423 }}&lt;/ref&gt; O navegador [[Itália|italiano]] [[Américo Vespúcio]], que denominou a América, viajou em uma grande variedade de vezes entre 1497 e 1503, perante as bandeiras da [[Coroa de Castela]] e do [[Reino de Portugal]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.e-biografias.net/biografias/americo_vespucio.php|título=Américo Vespúcio (1454-1512)|data=2005|publicado=E-Biografias|acessodata=5 de setembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Os litorais [[brasil]]eiro, [[uruguai]]o e [[Argentina|argentino]] foram explorados por Vespúcio,&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 423&quot;/&gt; além da exploração de quase o total do litoral argentino por [[Fernão de Magalhães]], em 1520.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.infoescola.com/historia/volta-ao-mundo-de-fernao-de-magalhaes/|título=Volta ao Mundo de Fernão de Magalhães|data=|publicado=Info Escola|acessodata=5 de setembro de 2011}}&lt;/ref&gt;

Nos primeiros anos do século XVI, os ''conquistadores'' dentre os quais eram encontrados [[Hernán Cortés]] (1485-1547) e [[Francisco Pizarro]] (1478?-1541), auxiliaram na consolidação do domínio da [[Coroa de Castela]] sobre a América Latina.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 423&quot;/&gt; Cortés chegou no [[litoral]] do [[México]] em 1519.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://educaterra.terra.com.br/voltaire/mundo/carlos_v.htm|título=Carlos V, o Imperador do Mundo|autor=SCHILLING, Voltaire|data=2002|publicado=Portal Terra|acessodata=5 de setembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Dois anos depois, tinha uma [[Força militar|força de guerra]] com mais de mil [[espanhóis]], uma grande quantidade de aliados [[ameríndios]], certa artilharia leve e poucos cavalos.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 423&quot; /&gt; Com essa força, em 1521, havia dominado [[Tenochtitlán]] (atual [[Cidade do México]]), antiga sede de governo do do [[Império Asteca]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.ahistoria.com.br/batalha-cerco-a-tenochtitlan-guerra/|título=A História da Batalha e Cerco a Tenochtitlán (Guerra)|data=|publicado=A História|acessodata=26 de janeiro de 2011}}&lt;/ref&gt; Nos últimos dias daquele ano, a maioria do território mexicano já foi conquistada por Cortés.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 423&quot;/&gt; Em 1523, um de seus oficiais, [[Pedro de Alvarado]], saiu do México em direção ao sul, até a [[América Central]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://latinamericanhistory.about.com/od/theconquestofthemaya/p/08mayaconquest.htm|título=The Maya: Conquest of the K’iche by Pedro de Alvarado|autor=Christopher Minster|data=2011|publicado=Latin American History|língua=inglês|acessodata=5 de setembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Naquele mesmo ano, foi encontrado com tropas que dirigiam-se para o norte, as quais vieram da colônia pertencente à [[Coroa de Castela]] que [[Vasco Núñez de Balboa]] (1475?-1519) fundou no [[Panamá]] e Pedro de Alvarado assegurou para a Coroa de Castela a [[América Central]] inteira.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 423&quot;/&gt;

Em 1531, Pizarro saiu do [[Panamá]], velejando em direção ao [[sul]], com mais de 180 [[Homem|homens]] e 27 [[cavalo]]s.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.ibc.gov.br/media/common/Livros_Adaptados_IBC_PNLD_2004_b_historia_8serie_Para_Compreender_a_Historia_1%C2%AC%20Parte.txt|título=Para Compreender a História 8ª série -- Ensino Fundamental|autor=MOCELLIN, Renato|data=1997|publicado=Site Oficial do Instituto Benjamim Constant|acessodata=31 de janeiro de 2011}}&lt;/ref&gt; Chegou no [[Peru]] e, em torno de 1533, depois que venceu facilmente os [[indígenas]], já conquistou a maioria do território do [[Império Inca]]. [[Pedro de Valdivia]] (1500-1553), um dos oficiais de Pizarro, havia conquistado o [[norte]] do [[Chile]] e criou [[Santiago (Chile)|Santiago]] em 1541.&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://www.historyworld.net/wrldhis/PlainTextHistories.asp?groupid=916&amp;HistoryID=aa91&amp;gtrack=pthc|título = History of Peru|publicado = History World|língua = inglês|acessodata = 5 de setembro de 2011}}&lt;/ref&gt; As regiões dominadas do litoral oeste da [[América do Sul]], do [[Panamá]] até o centro do Chile foram dadas por essa conquista à [[Coroa de Castela]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 423&quot;/&gt; No Chile, o tempo de sobrevivência contínua dos [[araucanos]] foi de cerca de 300 anos.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://inverta.org/jornal/edicao-impressa/421/especial/Troncoso|título=Mapuche Patrícia Troncoso pode ser assassinada a qualquer momento|data=7 de fevereiro de 2008|publicado=Jornal Inverta|acessodata=5 de setembro de 2011}}&lt;/ref&gt;

=== Colonização ===
Entre 1500 e 1800, os [[Colonização|colonizadores]] que vieram da [[Coroa de Castela]] e do [[Reino de Portugal]] acorreram em grande número para as novas terras.&lt;ref&gt;''[http://escola.britannica.com.br/article/480591/colonizacao-e-exploracao-da-America Colonização e exploração da América]''. In Britannica Escola Online.'' Enciclopédia Escolar Britannica'', 2015. Web, 2015. Acesso em: 31 de março de 2015.&lt;/ref&gt; Os proprietários de terras plantavam [[algodão]], [[Fruta de Leite|frutas]] e [[cana-de-açúcar]] na maioria do território que ocuparam, principalmente na [[Região Nordeste do Brasil]], nas [[ilha]]s das [[Antilhas]] e na [[América Central]].&lt;ref name=&quot;:0&quot;&gt;CARDOSO, C. F. S.; PÉREZ BRIGNOLI, Héctor. ''Historia Económica de America Latina, Volume I - Sistemas agrários e historia colonial''. BARCELONA (Espanha): Editorial Crítica, 1979. v. 1. 232 p.&lt;/ref&gt; Grupos de homens agitados que procuravam [[ouro]] e [[prata]] passavam pela grande área do [[México]] até a [[Bolívia]] dos dias de hoje.&lt;ref name=&quot;:0&quot; /&gt;

[[Imagem:NavioNegreiro.gif|thumb|Esquema mostrando como eram transportados escravos em um navio negreiro.]]

Por onde percorriam, os [[europeus]] obrigavam que boa parte dos nativos trabalhassem para eles, nos [[Campo (bioma)|campos]], nas [[floresta]]s e nas [[Mina terrestre|minas]].&lt;ref name=&quot;:1&quot;&gt;{{Harvnb|Enciclopédia Delta Universal}}, p. 423&lt;/ref&gt; Trouxeram os primeiros [[Escravidão|escravos]] que vieram da [[África]] para a [[América]] nos primeiros anos do [[século XVI]].&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://www.aaregistry.org/historic_events/view/blacks-latin-america-brief-history|título = Blacks in Latin America: a brief history|acessadoem = 31 de março de 2015|publicado = African American Registry}}&lt;/ref&gt; Principalmente, o litoral leste da [[América do Sul]] fornecia uma pequena quantidade de atrativos para os colonizadores.&lt;ref name=&quot;:0&quot; /&gt; Uma pequena quantidade de [[indígenas]] habitavam a região e nada restou ouro e prata.&lt;ref name=&quot;:0&quot; /&gt; Por isso, o litoral leste continuou quase sem exploração até o início do século XVII, na época em que a fertilidade do solo para a [[lavoura]] e a [[pecuária]] foi verificada pelos europeus.&lt;ref name=&quot;:0&quot; /&gt;

Já se colonizou boa parte do território da América Latina&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://www.grupoescolar.com/pesquisa/conquista-e-colonizacao-da-america-latina.html|título = Conquista e Colonização da América Latina|acessadoem = 31 de março de 2015|publicado = Grupo Escolar}}&lt;/ref&gt; numa época anterior à chegada definitiva dos colonizadores ingleses na [[América do Norte]], mais precisamente onde é hoje o estado mais antigo dos [[Estados Unidos]], a [[Virgínia]] em 1607.&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://www.brasilescola.com/historiag/colonizacao-inglesa.htm|título = Colonização Inglesa|acessadoem = 31 de março de 2015|autor = Rainer Sousa|publicado = Brasil Escola}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://www2.uncp.edu/home/canada/work/allam/16071783/|título = Colonial America, 1607-1783: History and Culture|data = 24 de setembro de 2001|acessadoem = 31 de março de 2015|autor = Mark Canada|publicado = Universidade da Carolina do Norte em Pembroke|língua = en}}&lt;/ref&gt; A maior parte dos [[espanhóis]] e [[portugueses]] vindos para a América Latina queria se enriquecer com rapidez e retornar aos países de onde vieram.&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://www.infoescola.com/historia/colonias-de-exploracao/|título = Colônias de Exploração|acessadoem = 31 de março de 2015|autor = Felipe Araújo|publicado = Info Escola}}&lt;/ref&gt; Porém, em suas expedições existiam, também, [[artesão]]s e [[Camponês|camponeses]], os quais queriam iniciar um novo tipo de vida.&lt;ref name=&quot;:1&quot; /&gt;

=== Movimentos de independência ===
{{Artigo principal|Independência da América Espanhola|Independência do Brasil}}

[[Imagem:Bolivar_Arturo_Michelena.jpg|thumb|[[Simón Bolívar]]&lt;span&gt;, libertador de seis países latino-americanos: [[Bolívia]], [[Colômbia]], [[Equador]], [[Panamá]], [[Peru]] e [[Venezuela]].|416x416px]]

As [[Colônia (história)|colônias]] da América Latina ficaram sendo dominadas pela [[Europa]] por aproximadamente 300 anos.&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://www.klickeducacao.com.br/enciclo/encicloverb/0,5977,UNO-5419,00.html|título = Independência da América Latina|data = 2006|publicado = Klick Educação|acessodata = 1 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Entre 1791 e 1824, a maior parte das colônias que batalharam em guerras, foram libertadas do domínio europeu por esses conflitos.&lt;ref name=&quot;Independências na América Latina e seus desdobramentos&quot;&gt;{{citar web|url = http://www.etecdiadema.com/medio/independencias-americaespanhola.pdf|título = INDEPENDÊNCIAS NA AMÉRICA LATINA E SEUS DESDOBRAMENTOS|data = Juliana de Souza Ramos|publicado = Centro Paula Souza|acessodata = 1 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Todo o país possuía seus próprios heróis revolucionários, porém, ambos os homens mereceram destaque como líderes da América Latina [[independência|independente]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 423&quot;/&gt; Um dos dois é general venezuelano [[Simón Bolívar]] (1783-1830) que venceu libertando a [[Venezuela]], a [[Colômbia]], o [[Equador]], o [[Peru]] e a [[Bolívia]].&lt;ref name=&quot;Simon Bolivar&quot;&gt;{{citar web|url = http://educacao.uol.com.br/biografias/simon-bolivar.jhtm|título = Simón Bolívar|data = 2011|publicado = UOL Educação|acessodata = 1 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; O outro é [[José de San Martín]] (1778-1850), general argentino e líder de um exército, que saiu da [[Argentina]], e auxiliou para que o [[Chile]] se tornasse independente da [[Espanha]].&lt;ref name=&quot;San Martin&quot;&gt;{{citar web|url = http://educacao.uol.com.br/biografias/san-martin.jhtm|título = San Martín|data = 2011|publicado = UOL Educação|acessodata = 1 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Contribuiu, também, para que o Peru fosse libertado.&lt;ref name=&quot;San Martin&quot; /&gt;

A maior parte das colônias possuía quatro motivos de base para batalhar pela [[independência]]:&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 423&quot; /&gt;

# Muitos [[mestiço]]s enriquecidos que tinham fazendas, pensavam que era obrigatório participar ativamente no governo de seus países. Em geral, os [[espanhóis]] encaravam menosprezada mente os mestiços, que não eram nada socialmente prestigiados. Sendo dessa forma, os mestiços que influenciaram em cima dos [[indígena|nativos]], foram líderes de rebeliões que destituíram os senhores europeus.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 423&quot; /&gt;
# Os ''[[crioulos]]'' (descendentes de [[espanhóis]] que nasceram nas [[Américas]]) não admitiram a ocupação exclusiva de cargos da [[administração pública]] por funcionários espanhóis. Os crioulos, do mesmo modo que os mestiços, desejavam possuir representantes ou políticos que defendessem os seus direitos no [[governo]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 423&quot; /&gt;
# O [[comércio]] entre as colônias na América Latina foi proibido pelos reinos da [[Reino da Espanha|Espanha]] e de [[Reino de Portugal|Portugal]], que obrigavam-na a [[wikt:comerciar|comerciar]] com as metrópoles.&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://www.achetudoeregiao.com.br/atr/dominio_espanhol.htm|título = Domínio espanhol|data = 1999|publicado = Ache Tudo e Região|acessodata = 1 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Os [[governo]]s da Espanha e de Portugal aboliram uma grande quantidade de restrições durante o [[século XIX]], porém, o sentimento de injustiça econômica motivou as colônias a agirem.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 423&quot; /&gt;
# Aumentou nas colônias um sentimento de [[patriotismo]], e o povo de [[classe social|classes diferenciadas da sociedade]] juntou-se para que fosse exigido o direito de governar a si mesmo.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 423&quot; /&gt;

O [[Haiti]] se revoltou contra a [[França]], em 1791.&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://mundoeducacao.uol.com.br/historia-america/revolucao-haitiana.htm|título = Revolução Haitiana|data = 2011|publicado = Mundo Educação|acessodata = 1 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Em 1804, o Haiti foi proclamado [[Independência|independente]] e elevado à categoria de [[república]] negra mais antiga das [[Américas]] e do [[mundo]].&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://www.brasilescola.com/historia-da-america/independencia-haiti.htm|título = Independência do Haiti|data = 2010|publicado = Brasil Escola|acessodata = 1 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Um antigo escravo negro, [[Toussaint l'Ouverture]] (1743-1803) foi o mais importante líder haitiano que lutou pela liberdade de seu povo.&lt;ref name=&quot;Independências na América Latina e seus desdobramentos&quot; /&gt;

[[Imagem:Latin_American_independence_countries.PNG|esquerda|thumb|Países latino-americanos por ano de independência.]]

A ocorrência de incidentes na [[Europa]] foi a causa das batalhas [[independência|independentistas]] nas colônias localizadas na América Latina.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 424&quot;&gt;{{citar enciclopédia|ano= 1982|título= América Latina: História: Lutas pela Independência|enciclopédia= Enciclopédia Delta Universal|publicado= Delta |local= Rio de Janeiro|páginas= pp. 424|edição= volume 1}}&lt;/ref&gt; Os reinos da [[Reino da Espanha|Espanha]] e de [[Reino de Portugal|Portugal]] passavam a entrar em decadência como potências mundiais.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 424&quot; /&gt; Em 1808, a derrubada [[Primeiro Império Francês|franco]]-[[Napoleão Bonaparte|napoleônica]] de [[Fernando VII da Espanha]], substituído por seu irmão, [[José Bonaparte]]&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.arqnet.pt/portal/portugal/invasoes/inv1808.html|data=2010|acessodata=1 de novembro de 2011|publicado=O Portal da História|ultimo=|primeiro=|título=Cronologia das Invansões Francesas: 1808}}&lt;/ref&gt; levou os [[hispano-americanos]] a reagirem violentamente.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 424&quot; /&gt; Em 1810, exemplificando, a revolta dos [[mexicanos]] foi contrária aos governantes espanhóis de José Bonaparte.&lt;ref name=&quot;Independência do México&quot;&gt;{{citar web|url = http://educacao.uol.com.br/historia/independencia-do-mexico.jhtm|título = Índios, mestiços e criollos lutam entre si|data = 2011|publicado = UOL Educação|acessodata = 1 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Os dois líderes da revolta mexicana foram ambos os padres [[Miguel Hidalgo y Costilla]] (1753-1811) e [[José Maria Morelos y Pavón]] (1765-1815).&lt;ref name=&quot;Independência do México&quot; /&gt; Também em 1810, [[Chile]] foi declarado independente do [[Reino da Espanha]] pelos grandes fazendeiros do país andino.&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://educacao.uol.com.br/historia/independencia-do-chile.jhtm|título = Independência do Chile: Estratégia militar garantiu libertação|data = 2011|publicado = UOL Educação|acessodata = 1 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Mas perderam das forças espanholas.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 424&quot; /&gt; O [[Chile]] foi declarado finalmente independente em 1818, com as forças cujos líderes foram o herói chileno foi [[Bernardo O'Higgins]] (1778-1842) e por San Martin.&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://educacao.uol.com.br/historia/independencia-do-chile.jhtm|título = Independência do Chile: Estratégia militar garantiu libertação|data = 2011|publicado = Independência do Chile|acessodata = 1 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt;

A tentativa de libertação do país de nascimento de [[Francisco de Miranda]] (1750-1816), revoltoso venezuelano, foi infrutífera em 1806 e pela segunda vez em 1811.&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://www.efemeridesvenezolanas.com/html/miranda.htm|título = VIDA Y MUERTE DE FRANCISCO DE MIRANDA|data = |publicado = Efemérides Venezuelanas|acessodata = 1 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; [[Simón Bolívar]], que seguia Miranda, havia empreendido um novo tipo de campanha em 1813.&lt;ref name=&quot;Simon Bolivar&quot; /&gt; A luta de seus exércitos, que finalmente venceram no [[:Categoria:Distritos do Peru|atual distrito peruano]] de [[Ayacucho]] em 1824, foi contrária às forças espanholas por mais de 10 anos.&lt;ref name=&quot;Simon Bolivar&quot; /&gt; Esta glória libertou o total das colônias do [[Reino da Espanha]] na América do Sul.&lt;ref name=&quot;Simon Bolivar&quot; /&gt;

O [[Brasil]] [[Independência do Brasil|proclamou sua independência]] de [[Portugal]] sem declarar guerra.&lt;ref name=&quot;Independencia do Brasil&quot;&gt;{{citar web|url = http://www.suapesquisa.com/independencia/|título = Independência do Brasil|data = 2011|publicado = Sua Pesquisa|acessodata = 1 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Em 1808, [[João VI de Portugal]] (1767-1826) encontrou refúgio durante a invasão napoleônica em seu país.&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://www.culturabrasil.org/vindafamiliareal.htm|título = A Expansão Napoleônica, o Bloqueio Continental e a Fuga da Família Real para o Brasil|data = |publicado = Cultura Brasil|acessodata = 1 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Voltou a [[Lisboa]] 14 anos depois que [[Napoleão Bonaparte]] foi derrotado.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 424&quot; /&gt; Seu filho Pedro (1798-1834) foi deixado pelo então rei de Portugal para que governasse o Brasil como regente.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 424&quot; /&gt; Porém, o [[brasileiros|povo brasileiro]], do mesmo modo que os povos que habitavam as [[América espanhola|colônias do Reino da Espanha]], não desejava que os europeus os governassem.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 424&quot; /&gt; Desejava que o Brasil fosse libertado de Portugal.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 424&quot; /&gt; No dia [[7 de setembro]] de [[1822]], proclamou a [[independência]] do [[Império do Brasil]] e ascendeu ao trono como [[Pedro I do Brasil]].&lt;ref name=&quot;Independencia do Brasil&quot; /&gt;

Em 1821, a autoridade do [[Reino da Espanha]] foi repudiada pelos cidadãos nascidos na [[América Central]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 424&quot; /&gt; Os rebeldes não resistiram muito, já que as forças do Reino da Espanha eram reduzidas e o partido dos revolucionários foi tomado pelo governador espanhol.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 424&quot; /&gt;

=== Conflitos regionais ===
[[Imagem:Americo-avaí.jpg|thumbnail|300px|direita|Forças [[Império do Brasil|brasileiras]] (de [[uniforme]] [[azul]] escuro) lutam contra o [[exército paraguaio]] durante a [[batalha de Avaí]], na [[Guerra do Paraguai]].]]
As [[relações internacionais]] entre os [[país]]es fronteiriços latino-americanos foram pontilhadas por um grande quantidade de lutas menos importantes, além de uma grande variedade de [[guerra]]s.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; O mais grande desses conflitos foi a [[Guerra do Paraguai]], pela qual os três países da [[Tríplice Aliança (Guerra do Paraguai)|Tríplice Aliança]] ([[Brasil]], [[Argentina]] e [[Uruguai]]) e o vilão [[Paraguai]] estiveram envolvidos. Seu tempo de duração foi entre 1864 e 1870.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://educacao.uol.com.br/historia-brasil/guerra-do-paraguai-triplice-alianca-entre-argentina-brasil-e-uruguai.jhtm|título=Guerra do Paraguai: Tríplice Aliança entre Argentina, Brasil e Uruguai|data=2011|publicado=UOL Educação|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; O Paraguai alargou suas [[fronteira]]s, e isso provocou principalmente as lutas, ainda nos tempos atuais se discutem certas fronteiras do país e esses limites geopolíticos são controversos.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;&gt;{{citar enciclopédia|ano=1982 |título=América Latina: História: Relações entre os países latino-americanos |enciclopédia=Enciclopédia Delta Universal |publicado=Delta |local=Rio de Janeiro  |páginas=pp. 425 |edição=volume 1 }}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.suapesquisa.com/historia/guerradoparaguai/|título=Guerra do Paraguai|data=2011|publicado=Sua Pesquisa|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt;

Nos primeiros anos do século XIX, os problemas que existiam dentre ambas as [[potência]]s de maior dimensão geopolítica da [[América do Sul]] — a [[Argentina]] e o Brasil — foram centralizados na área de ocupação do atual [[Uruguai]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot; /&gt; Em [[1825]], desenvolveu-se a [[guerra]] entre [[Brasil]] e [[Argentina]]. Três anos depois o [[Império do Brasil]] e as [[Províncias Unidas do Rio da Prata]] reconheceram a área em disputa como país independente, o [[Uruguai]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot; /&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.infoescola.com/historia/guerra-da-cisplatina/|título=Guerra da Cisplatina|data=18 de outubro de 2007|publicado=Info Escola|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt;
[[Imagem:Entrada del ejército chileno a Lima (1881).jpg|thumb|esquerda|Tropas do [[exército chileno]] ocupam [[Lima]], a capital do [[Peru]], durante a [[Guerra do Pacífico (século XIX)|Guerra do Pacífico]].]]

Em 1932, a [[Bolívia]] e o [[Paraguai]] guerrearam porque um dos dois países queria se apossar do [[Guerra do Chaco|Gran Chaco]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://guiadoestudante.abril.com.br/estudar/historia/guerra-chaco-inferno-verde-435689.shtml|título=Guerra do Chaco: no inferno verde|autor=Ricardo Bonalume Neto|data=1 de novembro de 2007|publicado=Guia do Estudante|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; As negociações de paz iniciaram-se em 1935 e, em 1938, um acordo final dava 237 800&amp;nbsp;km² de extensão territorial em litígio para o [[Paraguai]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot; /&gt; Ambos os lados não se satisfizeram.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot; /&gt;

O Chile batalhou contra a [[Bolívia]] e o [[Peru]] entre 1879 e 1883, porque o Chile desejava discutir sobre [[nitrato]]s.&lt;ref name=&quot;Guerra do Pacífico&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.brasilwiki.com.br/noticia.php?id_noticia=10093|título=Bolívia e Chile, conflito histórico|data=15 de abril de 2009|publicado=Brasil Wiki|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; A guerra foi vencida pelo [[Chile]], que tomou posse da região a qual era enriquecida de nitrato e que obrigou a [[Bolívia]] a deixar o seu litoral antes banhado pelo [[Oceano Pacífico|Pacífico]].&lt;ref name=&quot;Guerra do Pacífico&quot; /&gt; A partir de então, a Bolívia não é mais banhada por litoral [[mar]]ítimo.&lt;ref name=&quot;Guerra do Pacífico&quot; /&gt; O Chile e o Peru debateram por questões [[fronteira|limítrofes]] até o acerto finalizado de sua situação geográfica, em 1929.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot; /&gt;

Equador e Peru batalharam porque um dos dois países queria se apossar de uma área [[agreste]], não disponível nos mapas, que se estendia do Equador até a região oeste do [[Brasil]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot; /&gt; De 1940 até 1941, ambos os países batalharam porque essa região era litigiada.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot;&gt;{{citar enciclopédia|ano=1982 |título=América Latina: História: Relações entre os países latino-americanos |enciclopédia=Enciclopédia Delta Universal |publicado=Delta |local=Rio de Janeiro  |páginas=pp. 426 |edição=volume 1 }}&lt;/ref&gt; O Peru venceu o Equador, que havia anexado quase o [[território]] inteiro aos peruanos.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot; /&gt;

=== Era contemporânea e integração ===
{{Artigo principal|Integração latino-americana}}
{{Vertambém|União de Nações Sul-Americanas|Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos}}
[[Imagem:Presidentes en el CELAC de Caracas de 2011.jpg|thumb|Presidentes dos países-membros da [[Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos]] (CELAC) durante a primeira cúpula da organização em [[Caracas]], [[Venezuela]] (2011).|200x200px]]
[[Ficheiro:Webysther 20150428125508 - Mão.jpg|thumb|A escultura &quot;''Mão''&quot; de [[Oscar Niemeyer]], localiza no [[Memorial da América Latina]] em [[São Paulo]], representa os ideais de unidade e irmandade entre os povos latino-americanos.|235x235px]]

A [[economia]] da maior parte dos [[país]]es da América Latina é dependente, em sua maioria, de [[produto (economia)|produtos]] [[agricultura|agrícolas]] e minerais exportados para a [[Europa]] e os [[Estados Unidos]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.colegioweb.com.br/geografia/a-economia-da-america-latina.html|título=A Economia da América Latina|data=2011|publicado=Colégio Web|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Ao contrário, os produtos de importação latino-americanos vindos da [[Europa]] e dos [[Estados Unidos|EUA]] são em sua maioria os artigos [[industrialização|manufaturados]] necessários para fins educativos, culturais, midiáticos, medicinais, tecnológicos, etc.&lt;ref name=&quot;América Latina e seus componentes&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.coladaweb.com/geografia/continentes/america-latina-e-seus-componentes|título=América Latina e seus componentes|autor=Jéssica Fernanda|data=|publicado=Cola da Web|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Infelizmente, há uma pequena quantidade de [[intercâmbio]] [[comércio|comercial]] entre os países da América Latina, especialmente devido à produção de [[matéria-prima|matérias-primas]] pela maior parte deles.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot; /&gt; Mas, depois da [[Segunda Guerra Mundial]], o desenvolvimento da [[indústria manufatureira]] foi rápido em uma grande variedade de países, principalmente na [[Argentina]], no [[Brasil]], no [[Chile]], no [[México]] e na [[Venezuela]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot;/&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://mundoeducacao.uol.com.br/geografia/a-industrializacao-america-latina.htm|título=A industrialização da América Latina|data=|publicado=Mundo Educação|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt;

A industrialização cresceu muito, e isso motivou que diversas conferências fossem realizadas, nos anos 1950, as quais objetivavam ao incremento do intercâmbio comercial dentre os países latino-americanos.&lt;ref name=&quot;América Latina e seus componentes&quot;/&gt; Enfim, em fevereiro de [[1960]], numa reunião que se realizou em [[Montevidéu]], [[Uruguai]], formou-se a [[Associação Latino-Americana de Livre Comércio]] (ALALC).&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.aladi.org/nsfaladi/preguntasfrecuentes.nsf/009c98144e0151fb03256ebe005e795d/cf2ded02ef8e4a6c03256ed100613e5d?OpenDocument|título=O que significou a substituição da ALALC pela ALADI?|data=|publicado=Associação Latino-Americana de Integração|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; O acordo da ALALC foi assinado por sete países, a saber: [[Argentina]], [[Brasil]], [[Chile]], [[México]], [[Paraguai]], [[Peru]] e [[Uruguai]].&lt;ref name=&quot;Canal Mercosur&quot;&gt;{{citar web|url=http://www2.uol.com.br/actasoft/actamercosul/espanhol/tratado_de_montevideo.htm|título=TRATADO DE MONTEVIDEO - 1960|data=18 de fevereiro de 1960|publicado=Canal Mercosur|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Em [[1961]], [[Colômbia]] e [[Equador]] entraram para a ALALC.&lt;ref name=&quot;Canal Mercosur&quot;/&gt; A [[Venezuela]] aderiu à ALALC em [[1966]], e a [[Bolívia]] em [[1967]].&lt;ref name=&quot;Canal Mercosur&quot; /&gt; Os países signatários permitiram que fosse eliminada a maioria das restrições [[comércio|comerciais]] dentre eles, incluindo restrições [[alfândega|alfandegárias]] e [[tarifa|tarifárias]], até [[1980]].&lt;ref name=&quot;Canal Mercosur&quot; /&gt; A [[Associação Latino-Americana de Integração]] (ALADI) substituiu o sistema em 1980.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.aladi.org/nsfaladi/preguntasfrecuentes.nsf/009c98144e0151fb03256ebe005e795d/cf2ded02ef8e4a6c03256ed100613e5d?OpenDocument|data=|acessodata=3 de novembro de 2011|publicado=Associação Latino-Americana de Integração|título=O que significou a substituição da ALALC pela ALADI?}}&lt;/ref&gt;

Em dezembro de 1960, quatro países da [[América Central]] constituíram uma organização parecida. Um tratado de Integração Econômica Centro-Americana foi assinado por [[El Salvador]], [[Guatemala]], [[Honduras]] e [[Nicarágua]]. Em [[1963]], a [[Costa Rica]] aderiu a esta organização denominada, em geral, de [[Mercado Comum Centro-Americano]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.sice.oas.org/dictionary/gt_p.asp|título=Mercado Comum Centro-Americano|data=2011|publicado=Dicionários de Termos de Comércio|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt;

Embora exista uma grande quantidade de problemas, o [[comércio]] entre os países da América Latina havia aumentado, sendo influenciado por dois ou três acordos.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot;/&gt; Exemplificando, o algodão [[México|mexicano]] ou [[brasil]]eiro está sendo importado pelo [[Chile]], em contrapartida ao [[algodão]] que antes seria comprado nos [[Estados Unidos]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot; /&gt; O [[México]] exporta [[aço]] para uma grande variedade de países da América do Sul, e produtos industrializados no Brasil, como [[máquina de escrever|máquinas de escrever]] e [[computador]]es, são exportados para o [[Chile]] e o [[Paraguai]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot;/&gt; Em [[1969]], um acordo econômico denominado [[Pacto Andino]] foi assinado por [[Bolívia]], [[Chile]], [[Colômbia]], [[Equador]] e [[Peru]].&lt;ref name=&quot;Comunidade Andina&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.brasilescola.com/geografia/comunidade-andina.htm|título=Comunidade Andina|data=2010|publicado=Brasil Escola|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Os países haviam convencionado que acabassem, até [[1980]], com as barreiras comerciais dentre eles.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot;/&gt;

== Geografia ==
{{Artigo principal|Geografia da América Latina|Regiões da América Latina}}
[[Ficheiro:Latin America terrain.jpg|esquerda|miniaturadaimagem|157x157px|[[Imagem de satélite]] do [[continente americano]].]]

A América Latina está toda localizada no [[hemisfério ocidental]], sendo cortada pelo [[Trópico de Câncer]], o qual atravessa o centro do [[México]], pelo [[Equador]], o qual corta o [[Brasil]], [[Colômbia]], [[Equador]] e pelo qual é tocado o norte do [[Peru]]; pelo [[Trópico de Capricórnio]], o qual corta o Brasil, o [[Paraguai]], a [[Argentina]] e o [[Chile]].&lt;ref name=&quot;:1&quot;&gt;{{Harvnb|Antunes 1997}}, vol. 3, p. 53.&lt;/ref&gt;&lt;ref name=&quot;Political World Map&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.lib.utexas.edu/maps/world_maps/world_pol_2011_nov.pdf|data=novembro de 2011|acessodata=12 de dezembro de 2011|publicado=Biblioteca da Universidade do Texas|autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|título=Political Map of the World}}&lt;/ref&gt;

Está distribuída irregularmente pelos hemisférios norte e sul, devido à extensão da maioria de suas terras ao sul da [[Linha do equador|Linha do Equador]].&lt;ref name=&quot;:1&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Political World Map&quot; /&gt; Quase todas as terras da América Latina, estão localizadas na [[Zona tropical|zona climática intertropical]]; uma porção menor está situada na [[zona temperada]] do norte e uma área muito grande localiza-se na zona temperada do sul.&lt;ref name=&quot;:1&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Political World Map&quot; /&gt; Tem como limites: ao norte, com os [[Estados Unidos]]; ao sul; com a junção das águas salgadas dos [[oceano]]s [[Oceano Atlântico|Atlântico]] e [[Oceano Pacífico|Pacífico]]; a leste, o oceano Atlântico; e a oeste, o oceano Pacífico.&lt;ref name=&quot;:1&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Political World Map&quot; /&gt;

=== Relevo ===
A mesma ordem de formas de [[Relevo (geografia)|relevo]], é apresentada, no sentido norte-sul, em todas as [[latitude]]s, pela América Latina.&lt;ref name=&quot;:2&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Mapa fisico&quot;&gt;{{citar web|url=http://mapas.owje.com/maps/10940_physical-map-of-south-america.html|data=2010|acessodata=12 de dezembro de 2011|publicado=Mapas Owje|autor=Mapas Owje|título=Map of Physical Map of South America}}&lt;/ref&gt; Dessa forma, há cinco unidades geomorfológicas mais importantes:&lt;ref name=&quot;:2&quot;&gt;{{Harvnb|Antunes 1997}}, vol. 3, p. 54-55.&lt;/ref&gt;&lt;ref name=&quot;Mapa fisico&quot; /&gt;

[[Ficheiro:Mt_Aconcagua_near_Mendoza_Argentina.jpg|miniaturadaimagem|[[Monte Aconcágua]], na região [[Andes|andina]] da [[Patagônia]], a maior montanha do continente americano, com quase sete mil metros de altura.]]

[[Ficheiro:Imagebysafa2.jpg|miniaturadaimagem|Vista do litoral de [[Cancún]], no [[México]].]]

*'''[[Planície|Baixadas]] [[Litoral|litorâneas]] banhadas pelo [[oceano Pacífico]]''', as quais aparecem muito curtas.&lt;ref name=&quot;:2&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Mapa fisico&quot; /&gt;
* '''[[Altitude|Elevadas]] [[cordilheira]]s''' constituídas no [[Terciário|período terciário]], em que aconteceu grande [[tectonismo]], depois que as camadas rochosas dobraram posteriormente, o que fez aparecer as cordilheiras.&lt;ref name=&quot;:2&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Mapa fisico&quot; /&gt;
:As elevadas cordilheiras latino-americanas apresentam altitudes acima de 5 mil metros e picos revestidos por neve e derivam ainda de demais surgimentos de tectonismo, como terremotos, da atividade de uma grande variedade de vulcões, certos dos quais prontificados para que entrem em ação.&lt;ref name=&quot;:2&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Mapa fisico&quot; /&gt;
:No [[México]], a cordilheira é denominada de Sierra e constitui ambas as cristas horizontais (linhas no relevo pelas quais são reunidos os pontos de maior altitude), que recebem o nome de [[Sierra Madre Ocidental]] e [[Sierra Madre Oriental]].&lt;ref name=&quot;:2&quot; /&gt; Na [[América Central]], essa cordilheira é formada por serras, como as de Isabela e Tatamanca.&lt;ref name=&quot;:2&quot; /&gt; Na [[América do Sul]], aparecem os [[Cordilheira dos Andes|Andes]], cujo ponto culminante é o pico [[Aconcágua]], com 6 959 metros, na [[Argentina]]. Assim como na Sierra Madre, cristas, dentre as quais estão localizados planaltos de soerguimento, chamados na região de altiplanos, com altitudes acima a 3 mil metros, são apresentadas pelos Andes.&lt;ref name=&quot;:2&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Mapa fisico&quot; /&gt;
* '''Grandes [[planície]]s banhadas por rios''', na América do Sul ([[Planícies e Terras Baixas Amazônicas|Amazônica]], do [[Rio Orinoco|Orinoco]], do [[Rio Magdalena|Magdalena]], [[Rio da Prata|Platina]], do [[Pantanal]] ou [[Chaco]], entre outros), que situam-se dentre as cordilheiras ocidentais e os planaltos orientais.&lt;ref name=&quot;:2&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Mapa fisico&quot; /&gt;
* '''[[Planalto]]s de desgaste na porção oriental da [[América do Sul]]''', cujas altitudes são menores, que pouquíssimas vezes ultrapassam 2 mil metros, devido à formação do relevo regional por pedras de grande antiguidade, de grande desgaste pela erosão e pelas quais não são apresentados surgimentos de tectonismo. Pertencem a este relevo os planaltos das [[Escudo das Guianas|Guianas]] e [[Planalto Brasileiro|Brasileiro]], tendo como pontos culminantes os picos [[Pico da Neblina|da Neblina]] (3 014 metros), [[Pico 31 de Março|31 de Março]], [[Pico da Bandeira|da Bandeira]], [[Pico das Agulhas Negras|das Agulhas Negras]], etc.&lt;ref name=&quot;:2&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Mapa fisico&quot; /&gt;
* '''Baixadas litorâneas banhadas pelo [[oceano Atlântico]]''', as quais quer são estreitas e somem, possibilitando o aparecimento de falésias ou litorais elevados, quer aparecem muito longas, originando grandes balneários naturais.&lt;ref name=&quot;:2&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Mapa fisico&quot; /&gt;

=== Clima ===
Todos os [[clima]]s regionais são dependentes de uma grande quantidade de fatores: latitude, altitude e relevo disposto, [[Massa de ar|massas de ar]], [[continentalidade]], [[maritimidade]], [[Corrente oceânica|correntes marítimas]], entre outros. Uma pequena ou grande latitude determina caso uma região está mais perto ou mais longe do [[Linha do equador|Equador]] e, assim sendo, caso faça maior ou menor calor. Além disso, por causa do relevo, faixas térmicas diferenciadas, de acordo com a altitude, são possivelmente apresentadas por esta região.&lt;ref name=&quot;World Climate&quot;&gt;{{citar web|url=http://people.eng.unimelb.edu.au/mpeel/koppen.html|data=2007|acessodata=13 de dezembro de 2011|publicado=Updated world map of the Köppen-Geiger climate classification|autor=Peel MC, Finlayson BL &amp; McMahon TA|título=Updated Köppen-Geiger climate map of the world|língua=inglês}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=&quot;:3&quot;&gt;{{Harvnb|Antunes 1997}}, vol. 3, p. 57-58.&lt;/ref&gt;

[[Ficheiro:South-America_Koppen_Map.png|esquerda|miniaturadaimagem|[[Mapa]] climático da América do Sul de acordo com a [[classificação climática de Köppen-Geiger]].]]

Baseando-se nisto, é simples a dedução de que em quase o total da América Latina são predominantes temperaturas elevadas e quais essas se reduzem quando se dirigem ao [[polo Sul]]. Por esse motivo, a porção sul da América Latina, denominada de [[Cone Sul]], é uma área de verões brandos e invernos gelados.&lt;ref name=&quot;World Climate&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;:3&quot; /&gt;

Por ser longamente disposto no sentido norte-sul, fazendo com que o território da [[América]] esteja situado em latitudes diferenciadas, ele é climaticamente muito diversificado.&lt;ref name=&quot;:3&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;World Climate&quot; /&gt; Na América Latina, [[Wikt:sobressair|sobressaem]] os [[Clima tropical|climas tropicais]], úmidos ou secos, surgindo, em certos pontos, o [[Clima tropical de altitude|tropical de altitude]]. Cercado por essa ampla extensão tropical, há um pedaço de [[clima equatorial]], também grandemente vasto, que se marca por pequena [[amplitude térmica]], temperaturas altas e chuvas permanentes.&lt;ref name=&quot;:3&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;World Climate&quot; /&gt; Desde o [[Trópico de Capricórnio]], na [[América do Sul]], os climas predominantes são modificados gradativamente depois que a latitude aumenta, começando a predominar os tipos climáticos [[Clima temperado|temperados]] e frios.&lt;ref name=&quot;:3&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;World Climate&quot; /&gt; A [[temperatura]] influi mais sobre a temperatura na porção [[Oeste|ocidental,]] em que faixas de terras quentes, temperadas e frias são apresentadas pelas cordilheiras. Estas faixas desaparecem à proporção que é reduzida a distância relacionada ao polo sul, em que mesmo ao [[Nível médio do mar|nível do mar]] já localizam-se regiões continuamente frias.&lt;ref name=&quot;:3&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;World Climate&quot; /&gt; Na América Latina, os ventos colaboram para que seja alterado o regime chuvoso e as próprias temperaturas. Em certos países sul-americanos, especialmente nos dos centro-sul, a diminuição térmica embruscada tem muita nitidez durante a chegada da [[frente fria]].&lt;ref name=&quot;World Climate&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;:3&quot; /&gt;

As altas temperaturas da [[Linha do equador|região equatorial]] são atrativos, no inverno, das massas de ar frio, as quais, em geral, causam chuvas e posterior diminuição da temperatura quando ela passa. No verão, no hemisfério sul, as temperaturas de maior elevação acontecem no centro da América do Sul, o que atrai ventos do [[oceano Atlântico]].&lt;ref name=&quot;World Climate&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;:3&quot; /&gt;

Como qualquer região em que predomina o [[clima tropical]], vastos contrastes são apresentados pela América Latina: certas áreas de grande umidade e demais de desertos ou [[Clima semiárido|semidesertos]]. As primeiras são frequentes na porção equatorial da América do Sul ou em regiões de litoral. Já as regiões de deserto aparecem acima de tudo no momento em que os ventos de umidade são impedidos de passar para o sertão pelo relevo. Há certos desertos (quantidade menor de 250 mm chuvas ao ano) na América Latina: [[Deserto de Sonora|Mexicano]]; de [[Deserto de Atacama|Atacama]], do [[Chile]] ao [[Peru]]; e da [[Patagônia]], no sul da [[Argentina]]. Regiões de semideserto nos planaltos mexicanos e no [[polígono das secas]], na [[Região Nordeste do Brasil]] são apresentadas por essa porção das Américas.&lt;ref name=&quot;World Climate&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;:3&quot; /&gt;

Uma quantidade chuvosa muito pequena é recebida por estas regiões de estiagem devido ao seu isolamento litorâneo pelo relevo disposto, dificultando que contatem com os ventos de umidade. O [[deserto de Atacama]] constituiu-se porque a [[Corrente de Humboldt|corrente marítima de Humboldt]] influencia, e isso, quando esfria as [[Água do mar|águas]] do [[Oceano Pacífico|Pacífico]], causa a condensação de nuvens que se saturam de vapor de água em cima do nível do oceano, fazendo elas chegarem secadas no continente.&lt;ref name=&quot;World Climate&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;:3&quot; /&gt;

=== Hidrografia ===
[[Ficheiro:Mouths_of_amazon_geocover_1990.png|direita|miniaturadaimagem|[[Imagem de satélite]] do [[Delta do Amazonas|Delta]] do [[rio Amazonas]].]]

Como seu relevo é disposto, a maior parte dos rios americanos, e especialmente latino-americanos, drenam no sentido oeste-leste, porque o paredão da cordilheira dos Andes faz eles se dirigirem ao Atlântico.&lt;ref name=&quot;:4&quot;&gt;{{Harvnb|Antunes 1997}}, vol. 3, p. 56.&lt;/ref&gt;

Sendo, geralmente, uma região de grande umidade, a América Latina tem, na maioria de sua extensão, uma grande [[Rede de drenagem|rede hidrográfica]]. Sobressaem: na [[América do Norte]], o [[Rio Grande (América do Norte)|rio Grande]], na [[fronteira Estados Unidos-México]];&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://images.nationmaster.com/images/motw/atlas_mexico/river_basins.jpg|data=1949|acessodata=13 de dezembro de 2011|publicado=Nation Master|autor=Jorge L. Tamayo|título=Mexico: River Basins Map}}&lt;/ref&gt; na [[América Central]], em [[Honduras]], [[rio Patuca]];&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://geology.com/world/honduras-satellite-image.shtml|data=2011|acessodata=13 de dezembro de 2011|publicado=Geology.com|autor=Geology.com|título=Honduras Map - Honduras Satellite Image|língua=inglês}}&lt;/ref&gt; na [[América do Sul]], em sua parte norte, destacam-se os rios [[Rio Magdalena|Madalena]], na [[Colômbia]], e [[Rio Orinoco|Orenoco]], na [[Venezuela]], que desembocam no [[Mar do Caribe|mar das Antilhas]] e pelos quais é banhada uma importante região agropecuária da fachada norte do continente, bem como demais rios principais os quais são projetados em suas porções central e sul, como o grande [[Rio Amazonas|Amazonas]] e os rios [[Rio Paraná|Paraná]], [[Rio Paraguai|Paraguai]] e [[Rio Uruguai|Uruguai]], os quais compõem a [[Bacia do rio da Prata|bacia Platina]], desembocando totalmente no [[oceano Atlântico]].&lt;ref name=&quot;:4&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Rios da America do Sul&quot;&gt;{{citar web|url=http://ephotopix.com/south_america_rivers_map.htm|data=2009|acessodata=13 de dezembro de 2011|publicado=Ephotopix|autor=Ephotopix|título=SOUTH AMERICA RIVERS MAP}}&lt;/ref&gt;

Ao contrário da América do Norte, imensos lagos não são apresentados pela América Latina, no entanto, essa região tem numerosas lagoas em seu litoral, acima de tudo na vertente do Atlântico, como a [[lagoa dos Patos]], no Brasil, lagoas de inundação nas planícies [[Planícies e Terras Baixas Amazônicas|Amazônica]] e do Orenoco; e lagos de altitude, como o [[Lago Titicaca|Titicaca]], do [[Peru]] até a [[Bolívia]].&lt;ref name=&quot;:4&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Rios da America do Sul&quot; /&gt;

=== Vegetação ===
A maioria da vegetação a qual cobria a América Latina até o [[século XVI]] desapareceu.&lt;ref name=&quot;:5&quot;&gt;{{Harvnb|Antunes 1997}}, vol. 3, p. 58-59.&lt;/ref&gt; Porém os países mais antigos desmatavam áreas consideradas &quot;mato&quot; na Idade Média para ocupar e ampliar as áreas férteis e já desmatavam as terras desocupadas desde tempos antigos, já que a maioria do território [[brasil]]eiro ainda é coberto por matas nativas e a grande parte do território dos Estados Unidos é coberto por florestas nativas e o percentual é o mesmo desde o [[século XIX]], o desmatamento trouxe mais áreas agrícolas, mas não trouxe enriquecimento econômico, que só aconteceu após a Revolução Industrial,&lt;ref&gt;http://www.biomania.com.br/bio/?pg=artigo&amp;cod=2305&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;https://br.answers.yahoo.com/question/index?qid=20130511142059AA1KGHK&lt;/ref&gt; porém desde 1970, muito tempo após a industrialização do continente europeu, passaram a recuperar as florestas desmatadas na época anterior as Primeira e Segunda Guerras Mundiais, porém a exceção ao desmatamento do território no Velho Mundo e na Ásia é o Japão, onde 68% da vegetação ainda está preservada e possui uma densidade populacional maior que da América Latina.&lt;ref&gt;http://colunas.revistaepoca.globo.com/planeta/2010/04/29/os-paises-ricos-cortaram-suas-florestas-para-progredir/&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://opiniaoenoticia.com.br/internacional/europa-e-eua-aumentam-sua-cobertura-vegetal-em-275-milhoes-de-hectares/&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://noticias.terra.com.br/ciencia/paises-europeus-defendem-cortes-de-30-das-emissoes-ate-2020,3ce836661fcea310VgnCLD200000bbcceb0aRCRD.html&lt;/ref&gt; Só se preservou a cobertura vegetal nos lugares de pouco interesse econômico ou em regiões de relevo íngreme, no entanto, de qualquer forma, é de grande facilidade a reconstituição da vegetação original, porque ela resultou do clima e do tipo de solo em que foi desenvolvida. Dessa forma, podem ser identificadas na região:&lt;ref name=&quot;:5&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Vegetacao&quot;&gt;{{citar web|url=http://cluster3.lib.berkeley.edu/EART/vegmaps.html|data=2011|acessodata=13 de dezembro de 2011|publicado=The Regents of the University of California|autor=Earth Sciences &amp; Map Library|título=Checklist of Online Vegetation and Plant Distribution Maps|língua=inglês}}&lt;/ref&gt;

[[Ficheiro:Amazon_CIAT_(5).jpg|miniaturadaimagem|[[Amazônia]], a mais rica e biodiversa [[floresta tropical]] do mundo. segundo vários ambientalistas.]]

* '''[[Vegetação]] de [[clima equatorial]]:''' florestas da [[Amazônia]] e de parte da [[América Central]]. São florestas entrelaçadas, constituídas por árvores de vários comprimentos, de folhas longas, revestidas e rodeadas por muitas trepadeiras e vegetações diversificadas, de tal modo espessas que até mesmo a [[luz solar]] não consegue passar por elas.&lt;ref name=&quot;:5&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Vegetacao&quot; /&gt;
* '''[[Vegetação]] de [[clima tropical]]:''' [[Floresta]]s ou [[savana]]s, na maioria da América Central e nas porções norte e central da América do Sul. Espessas e entrelaçadas florestas recobrem as regiões de maior umidade; nas áreas de menor umidade, destaca-se a savana, formada por árvores de pouco comprimento e arbustos que se associam a uma formação vegetal rasteira, como o [[cerrado]] no [[Brasil]], os [[Llanos|lhanos]] na [[Venezuela]] e o [[chaco]] na [[Argentina]] e no [[Paraguai]]. Nas regiões tropicais semiáridas surge uma formação vegetal ainda mais pouco densa, por exemplo, a [[caatinga]] brasileira.&lt;ref name=&quot;:5&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Vegetacao&quot; /&gt;
* '''[[Vegetação]] de [[clima temperado]]:''' Florestas [[Clima temperado|temperadas]] ou subtropicais e [[pampa]]s na [[Argentina]], no [[Uruguai]], [[Chile]] e [[região Sul do Brasil]]. As primeiras são florestas de araucárias que, em geral, se associam a demais espécies; os pampas formam uma região de formação vegetal rasteira, boa pastagem orgânica.&lt;ref name=&quot;:5&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Vegetacao&quot; /&gt;
* '''[[Vegetação]] de [[Clima temperado|clima frio]]:''' [[Conífera]]s no sul da [[Argentina]] e do [[Chile]]. É uma floresta arbórea, com plantas pelas quais são apresentadas folhas mais endurecidas e pontudas (aciculifoliadas).&lt;ref name=&quot;:5&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Vegetacao&quot; /&gt;
* '''[[Vegetação]] de altas [[montanha]]s:''' Nos [[Cordilheira dos Andes|Andes]], a formação vegetal varia por causa das altas montanhas, as quais causam temperaturas menores e pouquíssimas chuvas.&lt;ref name=&quot;:5&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Vegetacao&quot; /&gt;
* '''[[Vegetação]] de [[clima desértico]]:''' Formada especialmente por [[arbusto]]s e [[Xerófito|xerófitas]], é caracterizada por ser uma vegetação bem espalhada. As punas do [[deserto de Atacama]], no [[Chile]] e no [[Peru]], destacam-se entre os outros [[deserto]]s da América Latina, porque a altitude do relevo faz com que sua área de ocorrência seja um deserto gelado.&lt;ref name=&quot;:5&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;Vegetacao&quot; /&gt;

== Demografia ==
{{Artigo principal|Demografia da América Latina}}
[[Imagem:Ciudad.de.Mexico.City.Distrito.Federal.DF.Paseo.Reforma.Skyline.jpg|thumb|A [[Cidade do México]] é o centro de uma das [[Lista de regiões metropolitanas por população|maiores metrópoles do mundo]], com mais de 20 milhões de habitantes.]]
Muitas e [[diversidade cultural|diversas culturas]] são apresentadas pela América Latina, por causa da mistura de [[Idioma|línguas]], [[etnia]]s e [[costume]]s.&lt;ref&gt;{{citar livro|autor=ANTUNES, Celso|título=Geografia e participação, 1º grau: Américas e regiões polares|local=São Paulo|editora=Scipione|ano=1996|páginas=48}}&lt;/ref&gt; Apesar do predomínio do [[Língua espanhola|espanhol]] como língua oficial dos países da América Latina,&lt;ref name=&quot;antonioluizcosta.sites.uol.com.br&quot;&gt;{{citar web|url=http://antonioluizcosta.sites.uol.com.br/Linguas.htm|titulo=As Línguas da América Latina|autor=COSTA, Antonio Luiz Monteiro Coelho da |data=|publicado=Página pessoal do autor|acessodata=18 de novembro de 2010}}&lt;/ref&gt; são falados também [[Língua portuguesa|português]],&lt;ref name=&quot;antonioluizcosta.sites.uol.com.br&quot;/&gt; [[Língua francesa|francês]]&lt;ref name=&quot;antonioluizcosta.sites.uol.com.br&quot;/&gt; e, em certas regiões, até mesmo [[Língua inglesa|inglês]]&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/gy.html |titulo=Guyana|autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|data=|publicado=CIA World Factbook|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt; e [[Língua neerlandesa|neerlandês]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ns.html|titulo=Suriname |autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|data=|publicado=CIA World Factbook|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt; Existem também muitas [[Língua indígena|línguas nativas]], merecendo destaque o [[Língua quíchua|quíchua]], legado dos [[incas]] e idioma que se fala no [[Peru]], [[Equador]], [[Bolívia]] e [[Argentina]].&lt;ref name=&quot;antonioluizcosta.sites.uol.com.br&quot;/&gt;
[[Imagem:Map-Romance Latin America.svg|thumb|[[Línguas românicas]] oficiais na América Latina: [[Língua portuguesa|português]] em laranja; [[Língua espanhol|espanhol]] em verde e [[Língua francesa|francês]] em azul]]

A [[etnia]] dos [[habitante]]s da América Latina é muito variável de país a país.&lt;ref&gt;{{citar livro|autor=ANTUNES, Celso|título=Geografia e participação, 1º grau: Américas e regiões polares|local=São Paulo|editora=Scipione|ano=1996|páginas=49}}&lt;/ref&gt; Apesar da intensidade da [[mestiçagem]], existem nações em que a maior parte dos [[habitante]]s é [[Brancos|branca]] ([[Argentina]]&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ar.html|titulo=Argentina |autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|data=|publicado=Cia World Factbook|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt; e [[Uruguai]]),&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/uy.html|titulo=Uruguay|autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|data=|publicado=Cia World Factbook|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt; demais em que quase o total dos habitantes é de origem [[Negros|negra]] ([[Haiti]],&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ha.html|titulo=Haiti|autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|data=|publicado=Cia World Factbook|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt; [[República Dominicana]],&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/dr.html|titulo=Dominican Republican|autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|data=|publicado=Cia World Factbook|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt;) e certas onde está fortemente presente o [[sangue]] [[Povo indígena|índio]] ([[Peru]],&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/pe.html|titulo=Peru|autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|data=|publicado=Cia World Factbook|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt; [[Bolívia]],&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/bl.html|titulo=Bolívia|autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|data=|publicado=Cia World Factbook|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt; [[México]],&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/mx.html|titulo=Mexico|autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|data=|publicado=Cia World Factbook|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt; [[Equador]]&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ec.html|titulo=Ecuador|autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|data=|publicado=Cia World Factbook|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt; e [[Paraguai]]).&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/pa.html|titulo=Paraguay|autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|data=|publicado=Cia World Factbook|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt;

Existem países [[mestiço]]s de verdade ([[Colômbia]]&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/co.html|titulo=Colombia|autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|data=|publicado=Cia World Factbook|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt; e [[Venezuela]])&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ve.html|titulo=Venezuela|autor=Agência Central de Inteligência dos Estados Unidos|data=|publicado=Cia World Factbook|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt; e demais como o [[Brasil]], no qual há regiões de população com predomínio de [[brancos]] e demais pelas quais a maior parte de [[negros]], [[mestiços]] ou [[Povo indígena|índios]] é apresentada.&lt;ref&gt;2008 PNAD, IBGE. [http://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/protabl.asp?c=262&amp;i=P&amp;nome=on&amp;notarodape=on&amp;tab=262&amp;unit=0&amp;pov=3&amp;opc1=1&amp;poc2=1&amp;OpcTipoNivt=1&amp;opn1=2&amp;nivt=0&amp;orc86=3&amp;poc1=1&amp;orp=6&amp;qtu3=27&amp;opv=1&amp;poc86=2&amp;sec1=0&amp;opc2=1&amp;pop=1&amp;opn2=0&amp;orv=2&amp;orc2=5&amp;qtu2=5&amp;sev=93&amp;sev=1000093&amp;opc86=1&amp;sec2=0&amp;opp=1&amp;opn3=0&amp;sec86=0&amp;sec86=2776&amp;sec86=2777&amp;sec86=2779&amp;sec86=2778&amp;sec86=2780&amp;sec86=2781&amp;ascendente=on&amp;sep=43344&amp;orn=1&amp;qtu7=9&amp;orc1=4&amp;qtu1=1&amp;cabec=on&amp;pon=1&amp;OpcCara=44&amp;proc=1&amp;opn7=0&amp;decm=99 &quot;População residente por cor ou raça, situação e sexo&quot;].&lt;/ref&gt;

Em 2016, foi feita uma pesquisa que mostra que a maioria da população da América Latina é descendente de nobres. De acordo com o estudo, entre os séculos XV e XVI vieram muitas pessoas que pertenciam às elites do [[Império Espanhol]] e do [[Império Português]] que vieram para contribuir para a formação da América Latina.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://g1.globo.com/mundo/noticia/2016/08/mais-do-10-da-populacao-latino-americana-descende-de-nobres.html|título=Mais do 10% da população latino-americana descende de nobres}}&lt;/ref&gt;

=== Religiões ===
A maioria da população professa o [[catolicismo romano]], mas em alguma parte desses países latino-americanos é crescente o número de [[protestantes]], popularmente chamados no [[Brasil]] como [[evangélicos]].&lt;ref name=&quot;www.scribd.com&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.scribd.com/doc/19308205/America-Latina-Perfil-Religioso|titulo=América Latina|data=|publicado=Scribd.com|acessodata=18 de dezembro de 2010}}&lt;/ref&gt; Há também minorias de [[judeus]], [[muçulmanos]], [[Hinduísmo|hinduístas]], [[budistas]], [[espíritas]] — já que o Brasil é o país com o maior número de adeptos dessa religião —, e praticantes de [[cultos afro-brasileiros]].&lt;ref name=&quot;www.scribd.com&quot;/&gt;

Uma pesquisa realizada em toda a América Latina, divulgada em 2014 relatou que o número de protestantes na região já chegava a 19% da população latino-americana, enquanto os católicos estariam em 69%.&lt;ref&gt;[http://www.christianitytoday.com/gleanings/2014/november/sorry-pope-francis-protestants-catholics-latin-america-pew.html?paging=off]&lt;/ref&gt;

=== Idiomas ===
O [[Língua castelhana|Espanhol]] é o idioma predominante da vasta maioria dos países latino-americanos. O [[Língua portuguesa|Português]] é a língua oficial somente do Brasil, porém é falada por mais de 34% da população da América Latina; e o [[Língua francesa|Francês]] é falado no Haiti, em algumas ilhas do Caribe e na [[Guiana Francesa]]. Ainda há o [[Língua neerlandesa|neerlandês]], falado em ilhas caribenhas e no [[Suriname]]; todavia, o neerlandês não é uma [[língua latina]] e, sim, germânica. Portanto, sob este aspecto, a inclusão destes países na América Latina é controversa.

Em diversas nações, principalmente as caribenhas, existem os idiomas crioulos, que derivam de línguas europeias e línguas nativas do país, antes da [[colonização]]. Em outras, existe uma grande quantidade de falantes das línguas indígenas, como o [[México]], o [[Peru]], a [[Guatemala]] e o [[Paraguai]]. Nestes casos, é comum os governos nacionais ou regionais reconhecerem estes idiomas não-europeus como idiomas oficiais, ao lado do idioma europeu predominante. Por exemplo, o [[Língua quíchua|Quíchua]] é reconhecido no Peru como idioma oficial, ao lado do Espanhol. O [[Língua guarani|Guarani]] também é idioma oficial no Paraguai juntamente com o Espanhol.

Afora os idiomas nativos e os idiomas europeus predominantes, existem idiomas de [[Europa|comunidades europeias]], que migraram para a [[América do Sul]] depois do século XIX.

=== Problemas sócio-econômicos ===
[[Imagem:Cerros de caracas 2.jpg|thumb|[[Favela]] em [[Caracas]], [[Venezuela]].]]
Politicamente, a América Latina não é uniformemente apresentada em consideração aos seus aspectos humanos. Há muitos anos, a [[região]] era politicamente instável. Mas nos anos 1980, uma grande variedade de países passou por um período de [[ditadura militar|ditaduras militares]] e, atualmente, há [[eleições livres]] em quase a América Latina inteira, apesar da existência de focos tensos em certos países onde grupos de tendências políticas de oposição rivalizam pelo poder.&lt;ref name=&quot;ANTUNES 50&quot;&gt;{{harvnb|ANTUNES, pp. 50}}&lt;/ref&gt;

Os países da América Latina, em sua totalidade, são [[subdesenvolvimento|subdesenvolvidos]], apesar de certas nações serem [[Indústria|industrialmente]] e [[Tecnologia|tecnologicamente]] avançadas, sendo que o capital [[Empresa transnacional|transnacional]] controla a maior parte de tudo isso, como é o caso do [[Brasil]], [[México]] e [[Argentina]]. Mas a economia da maior parte dos países da América Latina é a agricultura que se baseia nas técnicas primitivas e numa distribuição desigual de terras, pela qual os grandes fazendeiros são privilegiados.&lt;ref name=&quot;ANTUNES 50&quot;/&gt;

Estigmatizada por uma grande quantidade de diferenças entre seus países formadores ([[Grupo étnico|grupos étnicos]], [[dialeto]]s, [[corrupção política]], [[Infraestrutura (economia)|infraestrutura]], criminalidade, etc.), entendemos que a importância da expressão &quot;América Latina&quot; está mais para que seja distinta, no [[América|continente americano]], a parte [[Terceiro Mundo|subdesenvolvida]] da porção [[Primeiro Mundo|rica e industrializada]] do que para que fosse salientada uma noção unitária.&lt;ref name=&quot;ANTUNES 50&quot;/&gt;

== Política ==
{{Artigo principal|Integração latino-americana}}

=== Países ===
{| cellspacing=&quot;1&quot;argin: 0border:text-align:left95%;&quot; class=&quot;wikitable sortable&quot; style=&quot;margin:auto auto;&quot;
!  style=&quot;background:#abcdef; text-align:left;&quot;|País
!  style=&quot;background:#abcdef; text-align:left;&quot;|Capital
!  style=&quot;background:#abcdef; text-align:left;&quot;|Maior cidade
!  style=&quot;background:#abcdef; text-align:left;&quot;|Língua
!  style=&quot;background:#abcdef; text-align:left;&quot;|População&lt;br /&gt;hab
!  style=&quot;background:#abcdef; text-align:left;&quot;|Território&lt;br /&gt;km²
!  style=&quot;background:#abcdef; text-align:left;&quot;|PIB (2006)&lt;ref name=&quot;FMI2007&quot;&gt;{{Citar web |url= http://imf.org/external/pubs/ft/weo/2007/02/weodata/index.aspx |titulo= World Economic Outlook Database |autor= Fundo Monetario Internacional |acessodata= 2008-03-26}} Dados para Cuba do CIA Factbook [https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/cu.html#Econ]. ''PIB 2007 ainda não está disponível para todos os paises''.&lt;/ref&gt;&lt;br /&gt;Bilhões USD&lt;br /&gt;correntes
!  style=&quot;background:#abcdef; text-align:left;&quot;|PIB (2006)&lt;br /&gt;per capita&lt;ref name=&quot;FMI2007&quot;/&gt;&lt;br /&gt;USD (PPP)
|-
|{{ARG}}||[[Buenos Aires]]||[[Buenos Aires]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|40403943}} ||{{fmtn|2766889}} ||{{fmtn|212595}}|| {{fmtn|12080}}
|-
|{{BOL}}||[[La Paz]] (administrativa) e&lt;br /&gt; [[Sucre]] (constitucional e judicial)||[[La Paz]]||[[Língua castelhana|Espanhol]],&lt;br /&gt;[[Quíchua]] e&lt;br /&gt;[[Aimará]] ||{{fmtn|9627269}}||{{fmtn|1098581}}|| {{fmtn|11221}} || {{fmtn|2931}}
|-
|{{BRA}}||[[Brasília]]||[[São Paulo (cidade)|São Paulo]]||[[Língua portuguesa|Português]]||{{fmtn|201032714}} ||{{fmtn|8514876}}||{{fmtn|1998706}} ||{{fmtn|10073}}
|-
|{{CHL}}||[[Santiago do Chile]]||[[Santiago do Chile]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|16800000}}||{{fmtn|756950}}|| {{fmtn|145845}}||{{fmtn|12811}}
|-
|{{COL}}||[[Bogotá]]||[[Bogotá]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|47387109}}||{{fmtn|1141748}}||{{fmtn|135883}}||{{fmtn|8260}}
|-
|{{COS}}||[[San José (Costa Rica)|San José]]||[[San José (Costa Rica)|San José]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|4327000}}||{{fmtn|51100}}||{{fmtn|21466}} ||{{fmtn|11862}}
|-
|{{CUB}}||[[Havana]]||[[Havana]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|11382820}} ||{{fmtn|110861}}||{{fmtn|40000}}||{{fmtn|4100}}
|-
|{{ELS}}||[[San Salvador]]||[[San Salvador]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|6881000}} ||{{fmtn|21041}}||{{fmtn|18654}}||{{fmtn|5600}}
|-
|{{EQU}}||[[Quito]]||[[Guayaquil]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|13363593}} ||{{fmtn|272045}}||{{fmtn|41402}}||{{fmtn|4835}}
|-
|{{FRAb}} [[Guiana Francesa]]||[[Caiena]]||[[Caiena]]||[[Língua francesa|Francês]]||{{fmtn|190842}} ||{{fmtn|86504}}||N/D||N/D
|-
|{{GTM}}||[[Cidade da Guatemala]]||[[Cidade da Guatemala]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|14655189}} ||{{fmtn|108890}}||{{fmtn|30299}}||{{fmtn|4335}}
|-
|{{HTI}}||[[Porto Príncipe]]||[[Porto Príncipe]]||[[Língua francesa|Francês]] e&lt;br /&gt;[[Crioulo haitiano]]||{{fmtn|7500000}} ||{{fmtn|27750}}||{{fmtn|4473}} ||{{fmtn|1840}}
|-
|{{HND}}||[[Tegucigalpa]]||[[Tegucigalpa]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|7205000}} ||{{fmtn|112492}}||{{fmtn|9072}}||{{fmtn|3300}}
|-
|{{MEX}}||[[Cidade do México]]||[[Cidade do México]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]|| {{fmtn|106202903}} ||{{fmtn|1958201}}||{{fmtn|840012}} ||{{fmtn|11369}}
|-
|{{NIC}}||[[Manágua]]||[[Manágua]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|5487000}} ||{{fmtn|130000}}||{{fmtn|5301}}||{{fmtn|3100}}
|-
|{{PAN}}||[[Cidade do Panamá]]||[[Cidade do Panamá]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|3232000}} ||{{fmtn|75517}}||{{fmtn|17103}}||{{fmtn|8593}}
|-
|{{PRY}}||[[Assunção]]||[[Assunção]]||[[Língua castelhana|Espanhol]] e&lt;br /&gt;[[Língua guarani|Guarani]]||{{fmtn|5734139}} ||{{fmtn|406752}} ||{{fmtn|9527}}||{{fmtn|5339}}
|-
|{{PER}}||[[Lima]]||[[Lima]]||[[Língua castelhana|Espanhol]],&lt;br /&gt;[[Quíchua]]||{{fmtn|28675628}} ||{{fmtn|1285215}}||{{fmtn|107000}}||{{fmtn|7856}}
|-
|{{DOM}}||[[Santo Domingo]]||[[Santo Domingo]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|8900000}} ||{{fmtn|48734}}||{{fmtn|31600}}||{{fmtn|9377}}
|-
|{{URY}}||[[Montevideo]]||[[Montevidéu]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|3415920}} ||{{fmtn|176215}}||{{fmtn|19127}}||{{fmtn|11969}}
|-
|{{VEN}}||[[Caracas]]||[[Caracas]]||[[Língua castelhana|Espanhol]]||{{fmtn|27730469}} ||{{fmtn|916445}}||{{fmtn|181608}}||{{fmtn|7480}}
|}

=== Consolidação política ===
Durante o [[colonialismo]], eram obedecidos pelos cidadãos da América Latina as leis que os [[monarca]]s distantes aprovaram e quase não podiam discutir seus próprios assuntos. Como revolta, foram criados pelos latino-americanos seus próprios [[país]]es, eram politicamente menos experientes. Por líderes que tiveram sensatez, como [[Simón Bolívar]], não era considerado com prudência o estabelecimento de [[república]]s na América Latina. O argumento dos líderes sensatos era de que o povo não era experiente em autogoverno. Porém, entre o [[México]] e a [[Argentina]], a impetuosidade dos [[patriota]]s tinha visto o rumo da [[Revolução Francesa]] e da [[Revolução Americana]]. O desejo dos patriotas impetuosos era um governo republicano, com a esperança de acompanhamento do mesmo rumo. Para melhor entedimento dos problemas [[política|políticos]] da Amêrica Latina o importante é um pouco de conhecimento da história de certos países.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 424&quot;/&gt;
[[Imagem:Independencia.gif|thumb|esquerda|Mapa das Guerras entre a Espanha e suas colônias na América Latina:{{legend |#F00|Reação Realista}}{{legend |#0000FF|Território sob controle independentista}}{{legend |#007FFF|Território sob controle independentista}}{{legend |#002FA7|[[Guerra Peninsular|Espanha sob a invasão de Napoleão]]}}{{legend |#228B22|[[Cem Mil Filhos de São Luís|Espanha sob a Revolução Liberal]]}}.]]
Até 1829, a [[Argentina]] era sucedida por [[governo]]s fracos.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 424&quot;/&gt; Naquele ano, por [[Juan Manuel de Rosas]] (1793-1877), um rico proprietário de terras que liderava o seu próprio [[exército]], foi assumido o poder e o político foi tornado [[ditador]]. Em [[1852]], houve a revolta da população contra Rosas e seu poderio foi derrubado. A partir de então, os [[milionário]]s controlavam muitas partes da [[vida]] do [[país]]. Pela desonestidade das [[eleições]] e pelos militares revoltosos eram, acompanhadamente, colocados governantes autoritários na [[presidência]]. Na Argentina foi eleito o presidente [[Raúl Alfonsín]] em eleições diretas, voltando o país à [[democracia]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 424&quot;/&gt;

No [[Brasil]], após a derrubada do [[Governo de Portugal]] em 1822, foi instituída pelo povo uma [[monarquia constitucional]] sendo [[chefe de Estado]] o imperador [[Pedro I do Brasil|Pedro I]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.suapesquisa.com/historiadobrasil/brasil_imperio.htm|título=Brasil Império - Cronologia|data=2011|publicado=Sua Pesquisa|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Entretanto, Dom Pedro perdeu a confiança do povo brasileiro porque seu governo foi um desastre.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; Em [[1831]], houve a abdicação do trono por Dom Pedro I favorecendo seu [[filho|descendente]], [[Pedro II do Brasil|Pedro II]] ([[1825]]-[[1891]]).&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://multirio.rio.rj.gov.br/historia/modulo02/abdicacao_dpedro.html|título=Abdicação de D. Pedro I|data=|publicado=MultiRio|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Por aproximadamente uma cinquentena de anos, durante o reinado de Pedro II, foi usufruído pelos [[brasileiros]], em muitas partes, um governo representativo.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.institutodehumanidades.com.br/arquivos/governo_representativo_brasil.pdf|título=O GOVERNO REPRESENTATIVO NO BRASIL|autor=Antonio Paim, Leonardo Prota, Ricardo Vélez Rodriguez|data=|publicado=Instituto de Humanidades|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; O povo brasileiro foi adquirindo experiência de governo, como auxílio político ao [[país]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; Em [[1888]], ainda no final do [[Segundo Reinado]], foi [[Abolição da escravatura no Brasil|abolida]] a [[escravidão no Brasil]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.suapesquisa.com/historiadobrasil/abolicao.htm|título=Abolição da Escravatura - Lei Áurea|data=2011|publicado=Sua Pesquisa|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; A união dos [[fazendeiro]]s com as forças oposicionistas foi responsável pela obrigação da abdicação do trono de Dom Pedro em [[1889]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; Então, [[Proclamação da República no Brasil|foi proclamada a república no Brasil]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.suapesquisa.com/historiadobrasil/proclamacaodarepublica.htm|título=Proclamação da República no Brasil|data=2011|publicado=Sua Pesquisa|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Porém, à exceção pelo intervalo de tempo que vai de [[1898]] até [[1910]], o Brasil foi um país no qual quem quase sempre governou foram [[presidente]]s [[ditadura|autoritários]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; A [[Constituição brasileira de 1946|constituição de 1946]] restabeleceu a totalidade da [[democracia]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.mp.go.gov.br/portalweb/conteudo.jsp?page=26&amp;conteudo=conteudo/1ce3e2cf777d61b877befcade1f3889f.html|título=Histórico do Ministério Público no Brasil e em Goiás|data=|publicado=Ministério Público de Goiás|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Em [[1964]], foi instituído pela [[Ditadura Militar de 1964]] no país um governo de exceção, que terminou em 1985, com a eleição de [[Tancredo Neves]], morto antes da posse, sendo substituído pelo seu vice, [[José Sarney]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.suapesquisa.com/ditadura/|título=Ditadura Militar no Brasil |data=2011|publicado=Ditadura Militar|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt;

No [[Chile]], foi mantido pelos donos de terras o fato de controlarem o governo por cerca de 100 anos após o país ser proclamado [[independência|independente]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; Com a constituição de 1833 foram estabelecidas [[eleições livres]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.cervantesvirtual.com/obra-visor/constitucion-de-la-republica-de-chile-jurada-y-promulgada-el-25-de-mayo-de-1833--0/html/|título=Constitución de la República de Chile jurada y promulgada el 25 de mayo de 1833 (en HTML)|data=|publicado=Biblioteca Miguel de Cervantes|língua=espanhol|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; O governo, porém, aprovou uma lei cujas exigências eram as propriedades dos [[eleitor]]es e a sua [[alfabetização]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; O resultado da lei era a falta de direito do povo ao voto até a abolição do fato de o governo exigir propriedade, em [[1874]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; Em 1920, houve a união dos [[Partido político|partidos políticos]] onde eram incluídos como [[membro]]s [[agricultor]]es e operários.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; Os agricultores e operários venceram a maioria dos votos válidos das [[Eleição|eleições]] naquele ano e mantiveram sua força política.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; Durante quase todo o século XX o [[Chile]] elegeu governos civis.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.arabe.cl/chile/presidentes.html|título=PRESIDENTES DE CHILE|data=14 de março de 2010|publicado=Cultura Árabe|língua=espanhol|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Em [[1970]], o [[Chile]] foi o primeiro país do [[hemisfério ocidental]] que elegeu, por livre e espontânea vontade, um [[presidente]] que tinha o [[marxismo]] como ideologia política.&lt;ref name=&quot;www.memorialdafama.com&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.memorialdafama.com/biografiasAB/AugustoPinochet.html|título=Augusto Pinochet|data=|publicado=Memorial da Fama|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Em 1973, pela primeira vez em aproximadamente 45 anos, houve a subida dos líderes militares ao poder no Chile.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt;&lt;ref name=&quot;www.memorialdafama.com&quot;/&gt;

Durante os primeiros tempos da [[História do México|história da república no México]], os líderes militares lutaram violentamente pelo poder.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; Foi a chamada [[Revolução Mexicana]], cujo tempo de duração foi de dez anos, de [[1910]] a [[1920]], que levou a reformar muitas coisas do país, inclusive a de um programa do governo que redistribuía terras.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.historianet.com.br/conteudo/default.aspx?codigo=54|título=A Revolução Mexicana|data=|publicado=História Net|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; A partir de [[1934]], a estabilidade dos governos já promove o fato de o país progredir, realizando melhorias nas condições da sociedade e da economia.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt;

Ditaduras têm tido muita frequência em repúblicas [[América Central|centro-americanas]], exceto [[Costa Rica]], que, há muitos anos, seu governo tem estabilidade e constitucionalidade.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt;

Nas [[Antilhas]], a [[forma de governo]] de [[Cuba]] é uma [[Comunismo|república comunista]],&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www2.mre.gov.br/dcc/cuba.htm|título=Cuba|data=|publicado=Ministério das Relações Exteriores do Brasil|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; e, no [[Haiti]], a política tem violência e lutas assinaladas com pontos.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; Na [[República Dominicana]], o governo ditatorial do [[general]] [[Rafael Trujillo|Rafael Trujillo Molina]] foi entre [[1930]] e [[1961]], ano em que ocorreu seu assassinato.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.spartacus.schoolnet.co.uk/JFKtrujillo.htm|título=Rafael Trujillo|data=|publicado=Spartacus Educational|língua=inglês|acessodata=3 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Nos locais onde não há voto popular em seus representantes por meio de eleições livres, o governo muda muito, geralmente, pela força.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; Na maioria dos [[país]]es da América Latina, é determinado pelas [[forças armadas]], de maneira frequente, aquele que será o governante de seus países.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt; Isto já ocorreu na maioria das nações, incluindo a [[Bolívia]], o [[Equador]], [[Honduras]], o [[Paraguai]], o [[Peru]], a [[Argentina]] e a [[Venezuela]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 425&quot;/&gt;

=== Relações internacionais ===
[[Simón Bolivar]] compreendeu a importância de se reunirem representantes das [[Américas]].&lt;ref name=&quot;Congresso do Panamá&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.mundoeducacao.com.br/historia-america/congresso-panama.htm|título=Congresso do Panamá|autor=Rainer Gonçalves Sousa|data=2011|publicado=Mundo Educação|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Em [[1826]], convocou uma [[conferência]] que visava reunir todas as novas repúblicas latino-americanas sob um só [[governo]].&lt;ref name=&quot;Congresso do Panamá&quot;/&gt; Mas as nações não concordaram.&lt;ref name=&quot;Congresso do Panamá&quot;/&gt; Por mais de 60 anos, certas desconfianças nacionalistas impediram que as repúblicas tomassem qualquer medida para uma [[cooperação internacional]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot;/&gt;
[[Imagem:Organization of American States General Assembly.jpg|thumb|Assembleia-geral da [[Organização dos Estados Americanos]] (OEA) em 2005.]]

Finalmente, em 1890, os [[Estados Unidos]] e as repúblicas latino-americanas formaram a União Internacional das Repúblicas Americanas.&lt;ref name=&quot;História da OEA&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.oas.org/pt/sobre/nossa_historia.asp|título=Nossa História|autor=OEA|data=2011|publicado=Organização dos Estados Americanos|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Esta organização criou o Escritório Comercial das Repúblicas Americanas, que, em [[1910]], teve seu nome mudado para União Pan-Americana.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.klickeducacao.com.br/enciclo/encicloverb/0,5977,IGP-11394,00.html|título=PAN-AMERICANA, UNIÃO|data=2008|publicado=Klick Educação|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; O propósito da União Pan-Americana era estreitar as relações econômicas, culturais e políticas entre os países participantes.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot;/&gt; No início do [[século XX]], foram realizadas várias reuniões.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot;/&gt; Em [[1933]], em [[Montevidéu]], no [[Uruguai]], os países-membros comprometeram-se a não interferir nos assuntos internos uns dos outros.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.taiwandocuments.org/montevideo01.htm|título=Montevideo Convention on the Rights and Duties of States|data=26 de dezembro de 1933|publicado=Taiwan Documents|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Em [[1936]], em [[Buenos Aires]], na [[Argentina]], comprometeram-se a manter a paz no [[hemisfério ocidental]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot;/&gt;

Durante a [[Segunda Guerra Mundial]], as repúblicas latino-americanas fixaram uma posição comum contra a [[Alemanha]], a [[Itália]] e o [[Japão]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot;/&gt; Em [[1947]], o [[Tratado Interamericano de Assistência Recíproca]], ou Tratado do Rio de Janeiro, declarava que os [[Estados Unidos]], e 19 países latino-americanos resolveriam seus problemas pacificamente e que a agressão armada contra um deles seria considerada como agressão contra todos eles.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.infoescola.com/historia/tratado-interamericano-de-assistencia-reciproca/|título=Tratado Interamericano de Assistência Recíproca|data=5 de agosto de 2011|publicado=Info Escola|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Apenas a [[Nicarágua]] foi excluída, porque a maioria das outras nações não reconhecia o seu [[governo]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot;/&gt;

A [[Organização dos Estados Americanos]] (OEA) foi criada na nona Conferencia Pan-Americana, realizada em [[Bogotá]], na [[Colômbia]], em 1948.&lt;ref name=&quot;História da OEA&quot;/&gt; Iniciaimente era constituída por 20 repúblicas latino-americanas e os [[Estados Unidos]].&lt;ref name=&quot;História da OEA&quot;/&gt; Em [[1962]], [[Cuba]], por ter um govemo comunista, foi expulsa.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://revistaescola.abril.com.br/geografia/fundamentos/significa-fim-suspensao-cuba-organizacao-estados-americanos-oea-474931.shtml?page=all|título=O que significa o fim da suspensão de Cuba da Organização dos Estados Americanos (OEA)?|data=maio de 2009|publicado=Revista Escola|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Neste mesmo ano, os países da OEA, apoiaram o bloqueio dos Estados Unidos para impedir o desembarque de mísseis russos em Cuba.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 426&quot;/&gt;&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;&gt;{{citar enciclopédia|ano=1982 |título=América Latina: História |enciclopédia=Enciclopédia Delta Universal |publicado=Delta |local=Rio de Janeiro  |páginas=pp. 427 |edição=volume 1 }}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://veja.abril.com.br/historia/crise-dos-misseis/especial-capa-eua-urss.shtml|título=Na Beira do Abismo|autor=Revista Veja|data=outubro de 1962|publicado=Revista Veja|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Em 1964, a OEA serviu de mediador na polêmica entre Estados Unidos e [[Panamá]] sobre as condições na [[Zona do Canal do Panamá]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.globalsecurity.org/military/ops/panama-riots.htm|título=Panama Canal Riots - 9-12 January 1964|data=2011|publicado=Global Security|língua=inglês|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; A OEA procura encontrar soluções pacíficas para todos os problemas surgidos entre seus membros, além de defender os princípios de [[justiça social]], [[cooperação]] [[economia|econômica]] e [[igualdade]] entre os homens, independente de [[raça]], [[nacionalidade]] ou [[credo]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt; Em [[1970]], a União Pan-Americana passou a chamar-se Secretariado Geral da OEA.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt;

==== Estados Unidos ====
[[Imagem:RómuloBetancourt JFK1961.jpg|thumb|O presidente [[John F. Kennedy]] com a primeira dama [[Jacqueline Kennedy]], em La Morita na [[Venezuela]] em 16 de dezembro de 1961. Esta foi a primeira visita de um [[Presidente dos Estados Unidos|presidente estadunidense]] àquele país. Nesta ocasião os presidentes Kennedy e [[Rómulo Betancourt]] firmaram o acordo da [[Aliança para o Progresso]].]]
Os [[Estados Unidos]] tomaram sua primeira posição importante nos assuntos relacionados com o [[hemisfério ocidental]] quando formularam a [[Doutrina Monroe]], em 1823.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://educaterra.terra.com.br/voltaire/mundo/eua_monroe.htm|título=Estados Unidos: A Dontrina Monroe, 1823 |autor=SCHILLING, Voltaire|data=2002|publicado=Portal Terra|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; A Doutrina Monroe colocava as nações latino-americanas sob a proteção dos Estados Unidos.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt; Durante muitos anos, a doutrina causou ressentimentos na América Latina.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt;

Este ressentimento diminuiu um pouco na Conferência Pan-Americana de 1933.&lt;ref name=&quot;Conferências pan-americanas&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.klickeducacao.com.br/enciclo/encicloverb/0,5977,IGP-11396,00.html|título=PAN-AMERICANAS, CONFERÊNCIAS|autor=Enciclopédia Viva|data=2006|publicado=Klick Educação|acessodata=6 de dezembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Todas as nações assinaram um pacto comprometendo-se a respeitar a [[Política da Boa Vizinhança]] apresentada por [[Franklin Delano Roosevelt]].&lt;ref name=&quot;Conferências pan-americanas&quot;/&gt; Era um tratado de não-interferência que também previa um programa de [[intercâmbio]] de [[professor]]es, [[aluno|estudante]]s, líderes [[cultura]]is, [[conferencista]]s e [[tecnocrata]]s.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt; Os Estados Unidos enviaram vários profissionais das áreas tecnológicas à América Latina para ajudá-la a desenvolver seus sistemas de [[agricultura]], [[indústria]] e [[educação]], e a melhorar os [[Saúde pública|serviços de saúde]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt;

Em 3 de março de 1961, o [[presidente]] [[John F. Kennedy]], dos [[Estados Unidos]], lançou a ideia de um programa de cooperação multilateral destinado a acelerar o [[desenvolvimento econômico]], [[cultura]]l e [[sociedade|social]] da América Latina.&lt;ref name=&quot;Aliança para o Progresso&quot;&gt;{{citar web|url=http://avalon.law.yale.edu/20th_century/intam15.asp|título=Declaration of Punta del Este; 17 de agosto de 1961|data=2008|publicado=Avalon Project|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; No dia 17 de agosto do mesmo ano, as nações latino-americanas aprovaram a iniciativa do presidente Kennedy e deram-lhe o nome de [[Aliança para o Progresso]]. A Aliança foi aprovada em reunião realizada em [[Punta del Este]], no [[Uruguai]]. O programa inicial da Aliança para o Progresso, previsto para dez anos (1961-1971) contava com um empréstimo de 20 bilhões de [[dólar]]es dos Estados Unidos aos países da América Latina.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.infoplease.com/ce6/history/A0803408.html|título=Alliance for Progress|data=2011|publicado=Infoplease|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Este empréstimo deveria ser utilizado principalmente em cinco áreas:&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt;&lt;ref name=&quot;Aliança para o Progresso&quot;/&gt; incentivo aos programas de [[reforma agrária]];&lt;ref name=&quot;Aliança para o Progresso&quot;/&gt; [[construção]] de [[habitação|habitações]] [[povo|populares]] mas de boa qualidade;&lt;ref name=&quot;Aliança para o Progresso&quot;/&gt; redução da [[mortalidade infantil]];&lt;ref name=&quot;Aliança para o Progresso&quot;/&gt; distribuição equitativa da [[renda nacional]];&lt;ref name=&quot;Aliança para o Progresso&quot;/&gt; erradicação do [[analfabetismo]].&lt;ref name=&quot;Aliança para o Progresso&quot;/&gt; Por volta de 1970, muitos [[país]]es latino-americanos já haviam iniciado seus programas de reformas [[Economia|econômicas]] e [[Sociedade|sociais]], mas pouco havia sido feito para melhorar os [[Nível de vida|níveis de vida]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt;

==== Outros países ====
As relações do [[Reino Unido]] com a América Latina foram quase que exclusivamente comerciais.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt; Houve disputas de menor importância com alguns [[país]]es latino-americanos,&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt; mas nunca a Grã-Bretanha tentou estender suas possessões além de [[Belize]], da Guiana Inglesa (hoje [[Guiana]] independente), das [[ilhas Falkland]], e de algumas [[ilha]]s das [[Antilhas]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.newworldencyclopedia.org/entry/British_Empire|título=British Empire|data=25 de junho de 2011|publicado=New World Encyclopedia|língua=inglês|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Os ingleses investiram somas vultosas na América Latina em [[fábrica]]s de enlatados, [[utilidade pública|utilidades públicas]] e [[ferrovia|estradas de ferro]], no [[século XIX]] e início do [[século XX]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt;

As relações com a [[França]] foram, principalmente, de caráter [[cultural]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.elcomercial.com.ar/index.php?option=com_telam&amp;view=deauno&amp;idnota=74528&amp;Itemid=116|título=LOS ARTISTAS NOS PIDEN PROLONGAR ESTE EXITO|autor=DARCOS, Xavier|data=2011|publicado=Jornal El Comercial|língua=espanhol|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Alguns latino-americanos, em especial os [[argentinos]], buscavam em [[Paris]] inspiração para sua [[arte]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt; Mas a França pouco participou da vida política das repúblicas, exceto por um breve espaço de tempo, na [[década de 1860]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt; Naquela ocasião, [[Napoleão III da França|Napoleão III]] enviou um [[exército]] ao [[México]] e fez de [[Maximiliano do México|Maximiliano]] imperador do México. Entre [[1864]] e [[1867]], os [[mexicanos]] derrotaram os [[franceses]] e executaram [[Maximiliano de Habsburgo|Maximiliano]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.casaimperial.org/emperador_es.htm|título=El Emperador Maximiliano|autor=Casa Imperial do México|data=2011|publicado=Casa Imperial do México|língua=espanhol|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt;

Na [[Primeira Guerra Mundial]], [[Brasil]], [[Costa Rica]], [[Cuba]], [[Guatemala]], [[Haiti]], [[Honduras]], [[Nicarágua]] e [[Panamá]], declararam [[guerra]] à [[Alemanha]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.culturabrasil.pro.br/primeiraguerramundial.htm|título=Primeira Guerra Mundial: 1917 – Ano Decisivo para a Guerra|data=2011|publicado=Cultura Brasil|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Apenas o [[Brasil]], porém, enviou um contingente de [[tropa]]s para a [[frente de batalha]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.brasilescola.com/historiab/brasil-primeira-guerra.htm|título=Brasil na Primeira Guerra|autor=Rainer Sousa|data=2010|publicado=Brasil Escola|acessodata=}}&lt;/ref&gt; Três outros países cortaram relações diplomáticas com a [[Alemanha]], mas a [[Argentina]] e outras oito nações permaneceram neutras.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.alemanha-sp.net.br/portvipI/index.php?pg=conteudo&amp;idmenu=930|título=Igreja Evangélica de Confissão Luterana no Brasil|data=2011|publicado=Imigração Alemã em São Paulo 80 anos|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Após a guerra, a maioria dos países latino-americanos ingressou na [[Liga das Nações]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.dhnet.org.br/direitos/anthist/his1919.htm|título=Pacto da Sociedade das Nações|data=2011|publicado=Direitos Humanos|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt;

Na [[Segunda Guerra Mundial]], os latino-americanos recrutaram soldados para dar apoio aos [[Estados Unidos]] depois que o [[Japão]] atacou a base norte-americana de [[Pearl Harbor]], [[Havaí]], em dezembro de 1941.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.army.mil/hispanicamericans/spanish/timeline/timeline.html|título=Hispanic Americans in the United States Army|autor=U.S. Army|data=2011|publicado=United States Army|língua=inglês|acessodata=12 de dezembro de 2011}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://veja.abril.com.br/especiais_online/segunda_guerra/edicao004/capa.shtml|título=Inferno no paraíso|autor=Revista Veja|data=dezembro de 1941|publicado=Revista Veja|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Todos declararam guerra às [[forças do Eixo]], embora somente [[Brasil]] e [[México]] tenham fornecido [[tropa]]s aos [[Aliados]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.infoescola.com/segunda-guerra/forca-expedicionaria-brasileira/|título=Força Expedicionária Brasileira|autor=Antonio Gasparetto Junior|data=17 de agosto de 1910|publicado=Info Escola|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Os países latino-americanos tomaram-se [[membro]]s das [[Nações Unidas]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://unic.un.org/imucms/rio-de-janeiro/64/263/paises-membros.aspx|título=Países Membros|autor=ONU|data=2009|publicado=Organização das Nações Unidas|acessodata=6 de novembro de 2011}}&lt;/ref&gt; Formam um dos grupos mais fortes na [[Assembleia Geral das Nações Unidas]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 427&quot;/&gt;

== Economia ==
{{Artigo principal|Economia da América Latina}}
A maior ou menor presença de população ativa no [[setor primário]] é um dos elementos que caracterizam o grau de [[desenvolvimento econômico|desenvolvimento]] de uma região. Considerando que a América Latina reúne [[países em desenvolvimento]] (a exceção é o [[Haiti]], o único país da região considerado [[país subdesenvolvido|subdesenvolvido]]), é natural que grande parte da população ocupa o setor primário. Somente alguns países apresentam significativas parcelas da [[população economicamente ativa]] no [[setor secundário]]. Mas, é o [[setor terciário]] que mais tem crescido em quase todos os países latino-americanos.&lt;ref&gt;{{harvnb|ANTUNES, pp. 63}}&lt;/ref&gt;

=== Extrativismo e agropecuária ===
[[Imagem:Gulf Offshore Platform.jpg|thumb|esquerda|upright|Plataforma da empresa petroleira mexicana [[PEMEX]] no [[Golfo do México]].]]
A [[caça]], como base econômica de sobrevivência, é praticada na [[América]] somente por esparsos grupos indígenas em via de integração. A [[pesca]], além de atividade econômica de valor regional para todos os países que apresentam extensões litorâneas, tem especial importância para o [[Peru]],&lt;ref&gt;FERREIRA, Inácio; GUIMARÃES, Alberto Passos; PERU. In: ''Enciclopédia Mirador Internacional''. São Paulo: Encyclopædia Britannica do Brasil Publicações, 1993. v. 16, p. 8824.&lt;/ref&gt; maior exportador de pescado da América Latina,&lt;ref name=&quot;http&quot;&gt;{{citar web|título= Publications|publicado= Fisheries and Aquaculture Department of Food and Agriculture Organization of the United Nations |url= http://www.fao.org/fishery/publications/yearbooks/en |acessodata=28 de outubro de 2009 }}&lt;/ref&gt; embora o [[Chile]] seja o maior produtor.&lt;ref name=autogenerated5&gt;{{citar web | título=Publications | trabalho=Fisheries andAquaculture Department of Food and Agriculture Organization of the United Nations | url=http://www.fao.org/fishery/publications/yearbooks/en |acessodata=28 de outubro de 2009 }}&lt;/ref&gt;

O [[extrativismo vegetal]] aparece sempre como atividade complementar da [[agricultura]] e da [[pecuária]], merecendo destaque a extração do [[látex]] da [[seringueira]], em toda a [[Floresta Amazônica]] ([[Brasil]], [[Colômbia]], [[Peru]] e [[Bolívia]]); do [[quebracho]], no [[Pantanal]] ([[Argentina]],&lt;ref&gt;FERREIRA, Inácio; GUIMARÃES, Alberto Passos; PERU. In: ''Enciclopédia Mirador Internacional''. São Paulo: Encyclopædia Britannica do Brasil Publicações, 1993. v. 3, p. 746.&lt;/ref&gt; [[Paraguai]]&lt;ref&gt;PINHO, Maria Salette Ney Tavares de; GUIMARÃES, Alberto Passos; In: ''Enciclopédia Mirador Internacional''. São Paulo: Encyclopædia Britannica do Brasil Publicações, 1993. v. 16, p. 8569.&lt;/ref&gt; e Brasil); de [[madeira]], em quase toda a [[América Central]], Brasil&lt;ref&gt;ANTUNES, Celso. ''Atividades primárias no Brasil: Exrativismo''. In: ''Geografia do Brasil: 2º grau''. São Paulo: Scipione: 1993. p. 159.&lt;/ref&gt; e [[Chile]];&lt;ref&gt;FERREIRA, Orlando da Costa; GUIMARÃES, Alberto Passos; CHILE. In: ''Enciclopédia Mirador Internacional''. São Paulo: Encyclopaedia Mirador Internacional, 1993. v. 5, p. 2302.&lt;/ref&gt; e ainda de [[babaçu]] e [[carnaúba]], no Brasil.&lt;ref&gt;ANTUNES, Celso. ''Atividades primárias no Brasil: Exrativismo''. In: ''Geografia do Brasil: 2º grau''. São Paulo: Scipione: 1993. p. 160.&lt;/ref&gt;

O [[extrativismo mineral]] tem considerável importância em praticamente todos os países latino-americanos, ainda que muitas vezes a exploração seja realizada graças a capitais estrangeiros. Na extração do [[petróleo]], possuem grande destaque [[México]],&lt;ref&gt;{{citar web | título=Mexico: Petroleum |data=Junho de 1996 | trabalho=Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+mx0072) |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; [[Venezuela]],&lt;ref&gt;{{citar web | título=Venezuela: Petroleum |data=Junho de 1996 | trabalho=Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+ve0051) |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; [[Brasil]],&lt;ref&gt;{{citar web | título=Brazil: Petroleum |data=Junho de 1996 | trabalho=Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+br0069) |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; [[Argentina]],&lt;ref name=autogenerated1&gt;{{citar web | autor=Calvert, Peter A.R. | título=Argentina | trabalho=Encyclopædia Britannica Online | url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/33657/Argentina |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; [[Colômbia]]&lt;ref&gt;{{citar web | título=Colombia: Petroleum |data=Junho de 1996 | trabalho=Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+co0090) |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; e [[Equador]].&lt;ref&gt;{{citar web | título= Ecuador:Petroleum and Natural Gas |data=Junho de 1996 | trabalho=Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+ec0063) |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt;

O [[Brasil]] é o segundo produtor mundial de [[ferro]];&lt;ref&gt;{{citar web | título=World Iron Ore Producers | trabalho= Maps of World.com | url=http://www.mapsofworld.com/minerals/world-iron-ore-producers.html |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; o [[Chile]],&lt;ref&gt;{{citar web | autor= Marcello A. Carmagnani Paul | coautores=W. Drake César, N. Caviedes | título= Chile| trabalho= Encyclopædia Britannica Online | url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/111326/Chile |acessodata= 28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; o [[Peru]],&lt;ref&gt;{{citar web | título= Peru: Mining and Energy | trabalho= Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+pe0080) |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;&gt; e o [[México]] destacam-se na produção de [[cobre]]{{citar web | título=Mexico: Electricity | trabalho= Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+mx0073) |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; sendo o [[Chile]] o maior produtor do [[mundo]];&lt;ref&gt;{{citar web | autor= Marcello A. Carmagnani Paul | coautores=W. Drake César, N. Caviedes | título= Chile | trabalho= Encyclopædia Britannica Online | url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/111326/Chile |acessodata= 28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; o [[Brasil]] é um dos cinco maiores produtores mundiais de [[manganês]],&lt;ref&gt;{{citar web | título=World Manganese Producers | trabalho=Maps of World.com | url=http://www.mapsofworld.com/minerals/world-manganese-producers.html |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; além de grande produtor de [[estanho]], minério do qual a [[Bolívia]] é grande exportadora.&lt;ref&gt;{{citar web | título=World Mineral Statistics 1998-2002 |data=2004 | trabalho= British Geological Survey | url=http://www.bgs.ac.uk/mineralsuk/statistics/downloads/WMS1998_2002_eBook/pdf/WMS1998-2002.pdf|acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt;

A América Latina destaca-se ainda por sua produção de [[chumbo]] ([[Peru]]&lt;ref&gt;{{citar web | autor=James S. Kus | título=Peru | trabalho= Encyclopædia Britannica Online | url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/453147/Peru |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; e [[México]]&lt;ref&gt;{{citar web | titulo= Mexico: Nonfuel Mining | trabalho=Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+mx0073) |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt;), [[níquel]] ([[Cuba]]&lt;ref&gt;{{citar web | autor=Knight, Franklin W | título=Cuba | trabalho=Encyclopædia Britannica Online | url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/145542/Cuba |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt;), [[prata]] ([[México]]&lt;ref&gt;{{citar web | título=México: Nonfuel Mining | trabalho=Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+mx0073) |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; e [[Peru]]&lt;ref name=autogenerated4&gt;{{citar web | título=Peru: Mining and Energy | trabalho=Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+pe0080) |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt;), [[zinco]] ([[Peru]]&lt;ref name=autogenerated4 /&gt;), [[bauxita]] ([[Brasil]]&lt;ref&gt;{{citar web | título=Brazil: Mining | trabalho=Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+br0067) |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; e [[Venezuela]]&lt;ref&gt;{{citar web | título=Venezuela: Mining | trabalho=Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+ve0054) |acessodata=28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt;) e [[platina]] ([[Colômbia]]&lt;ref&gt;{{citar web | título=Colombia: Mining and Energy | trabalho=Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+co0088) |acessodata= 28 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt;).

A América Latina, que inclui essencialmente [[Terceiro Mundo|países subdesenvolvidos]], de maneira geral é pouco industrializada, ficando sua economia subordinada à [[agropecuária]] e à [[mineração]]. Mesmo com essa dependência agrícola, a maior parte de suas terras é cultivada de forma extensiva e possui um reduzido [[PIB per capita]].&lt;ref name=&quot;ANTUNES 64&quot;&gt;{{harvnb|ANTUNES, pp. 64}}&lt;/ref&gt; Em muitos países, a atividade agrícola ainda se desenvolve segundo os moldes do [[período colonial]]: grandes propriedades, pertencentes a poucas famílias, cuja produção se destina quase integralmente ao [[mercado externo]]. Devido principalmente à concentração das terras mais férteis nas mãos de poucos proprietários e ao grande número de agricultores sem terras para cultivar,&lt;ref name=&quot;ANTUNES 64&quot;/&gt;&lt;ref name=&quot;ANTUNES 65&quot;/&gt; surgiram nessas áreas muitos conflitos fundiários,&lt;ref name=&quot;ANTUNES 65&quot;/&gt; o que originou projetos de [[reforma agrária]] que visam à distribuição mais igualitária da terra,&lt;ref name=&quot;ANTUNES 65&quot;/&gt; em países como [[México]],&lt;ref&gt;{{citar web | autor=TANAKA, Laura Saldívar | título=Reforma agrária mexicana: do ejido à privatização |data=9 de novembro de 2005 | trabalho=Rede de Ação e Pesquisa á Terra | url=http://www.landaction.org/display.php?article=356 |acessodata=29 de outubro de 2008  }}&lt;/ref&gt; [[Bolívia]],&lt;ref&gt;{{citar web | autor=Doe, John | título=Morales prepara reforma agrária na Bolívia |data=8 de maio de 2006 | trabalho=Portal Terra | url=http://noticias.terra.com.br/mundo/interna/0,,OI995614-EI294,00.html |acessodata=29 de outubro de 2009  }}&lt;/ref&gt; [[Chile]],&lt;ref&gt;{{citar web | título=História da reforma agrária no Chile |data=21 de julho de 2007 | trabalho=Reforma Agrária | url=http://reforma-agraria.blogs.sapo.pt/1348.html |acessodata=29 de outubro de 2009  }}&lt;/ref&gt; [[Peru]]&lt;ref&gt;{{citar web | título=Agrarian Reform In Peru |data=27 de março de 2008 | trabalho=International Business | url=http://internationalbusiness.wikia.com/wiki/Agrarian_Reform_In_Peru |acessodata=29 de outubro de 2009  }}&lt;/ref&gt; e [[Cuba]].&lt;ref&gt;{{citar web | autor=SCHILLING, Voltaire | título=Che Guevara - Cuba: o poder, 1959-1965 | trabalho=Terra Educação | url=http://educaterra.terra.com.br/voltaire/seculo/2004/05/10/001.htm |acessodata=29 de outubro de 2009  }}&lt;/ref&gt;
[[Imagem:Chuqui001 02.jpg|thumb|[[Chuquicamata]], a maior [[Mineração a céu aberto|mina a céu aberto]] do mundo, próxima à cidade de [[Calama]], no [[Chile]].]]
[[Imagem:Arroz 097.jpg|thumb|[[Colheitadeira]] em uma plantação de [[arroz]] em [[Santa Catarina]]. O [[Brasil]] é o terceiro maior exportador de [[Agricultura no Brasil|produtos agrícolas]] do mundo.&lt;ref name=&quot;exportaçãoagrícola&quot;&gt;{{citar notícia |título= Brasil supera Canadá e se torna o terceiro maior exportador agrícola |publicado= O Estado de S. Paulo |data= 7 de março de 2010 | url = http://www.estadao.com.br/estadaodehoje/20100307/not_imp520620,0.php |acessodata= 7 de março de 2010}}&lt;/ref&gt;]]

Em todos os países da América Latina é possível identificar basicamente dois tipos de [[agricultura]]: a de [[agricultura de subsistência|subsistência]],&lt;ref name=autogenerated6&gt;{{citar web | título=A Economia da América Latina | trabalho=Colégio Web | url=http://www.colegioweb.com.br/geografia/a-economia-da-america-latina |acessodata=29 de outubro de 2009  }}&lt;/ref&gt; praticada com o uso de técnicas primitivas, e a de caráter comercial, em geral monoculturas realizadas em grandes extensões de terra e, com frequência, dependentes de investimentos estrangeiros. Como exemplos característicos desse sistema, podemos citar o [[café]],&lt;ref&gt;{{citar web | autor=DAROLT, Moacir Roberto | título=Agricultura orgânica na América Latina |data=23 de março de 2001 | trabalho=Planeta Orgânico | url=http://www.planetaorganico.com.br/trabdaroltal.htm |acessodata=29 de outubro de 2009  }}&lt;/ref&gt; responsável por uma parte substancial das rendas de exportação da [[Colômbia]],&lt;ref&gt;{{citar web | título=Historia del café y economia del café en Colombia |data=dezembro de 1997 | trabalho=Monografias.com | url=http://www.monografias.com/trabajos3/histocafe/histocafe.shtml |acessodata=29 de outubro de 2009 |língua=es }}&lt;/ref&gt; [[Costa Rica]],&lt;ref&gt;{{citar web | título=História del Café en Costa Rica | trabalho=Instituto de Café de Costa Rica | url=http://www.icafe.go.cr/nuestro_cafe/historia.html |acessodata=29 de outubro de 2009 |língua=es }}&lt;/ref&gt; [[Guatemala]]&lt;ref&gt;{{citar web | autor=Wagner, Regina | coautores=Rothkirch, Cristóbal von | título=História del café en Guatemala |data=Novembro de 2001 | trabalho=Google Books | url=http://books.google.com.br/books?id=z8GpZWsAjXsC&amp;pg=PT34&amp;dq=historia+del+cafe+en+guatemala#v=onepage&amp;q=&amp;f=false |acessodata=29 de outubro de 2009 |língua=es }}&lt;/ref&gt; e [[El Salvador]],&lt;ref&gt;{{citar web | título=A economia e a agricultura do El Salvador | trabalho=Fotografias e imagens de viagens | url=http://www.voyagesphotosmanu.com/economia_do_el_salvador.html |acessodata=29 de outubro de 2009  }}&lt;/ref&gt; e a [[banana]], com igual importância para o [[Panamá]]&lt;ref&gt;{{citar web | título=Economia do Panamá | trabalho=Fotografias e imagens de viagens | url=http://www.voyagesphotosmanu.com/economia_do_panama.html |acessodata=29 de outubro de 2009  }}&lt;/ref&gt; e [[Honduras]],&lt;ref&gt;{{citar web | título=Agricultura indústria e economia do Honduras | trabalho=Fotografias e imagens de viagens | url=http://www.voyagesphotosmanu.com/economia_do_honduras.html |acessodata=29 de outubro de 2009 }}&lt;/ref&gt; além de outros produtos de menor expressão.&lt;ref name=&quot;ANTUNES 65&quot;&gt;{{harvnb|ANTUNES, pp. 65}}&lt;/ref&gt;

A [[pecuária]], atividade de grande destaque na América Latina,&lt;ref name=autogenerated6 /&gt; é praticada em todos os países, ainda que de formas diferentes. A pecuária extensiva é realizada em grandes propriedades e sem o emprego de técnicas especiais; já na intensiva, utilizam-se técnicas de seleção do plantio, isto é, animais de boa raça, e cultivam-se [[pastagem|pastagens]].&lt;ref name=&quot;ANTUNES 65&quot;/&gt; Os rebanhos mais numerosos na América latina, pela ordem, são os de [[Bos taurus|bovinos]], [[porco|suínos]] e [[Ovelha|ovinos]]. [[Brasil]], [[Argentina]] e [[México]] são os países que possuem a maior quantidade de cabeças de [[Gado bovino|gado]].&lt;ref name=&quot;ANTUNES 65&quot;/&gt;

Significativa parte do desenvolvimento da [[agropecuária]] de alguns [[país]]es, especialmente [[Brasil]], [[Argentina]] e [[Uruguai]], deve-se às cooperativas agropecuárias desses países, organizadas a partir do início do [[Século XX]].&lt;ref name=&quot;Revista Paraná Cooperativo&quot;&gt;Revista Paraná Cooperativo, diversos números, em http://www.ocepar.org.br.&lt;/ref&gt; Hoje elas detém sigifica parcela da [[economia]] agropecuária e são responsáveis pela organização da [[produção]], pela [[armazenagem]], [[processamento]] e [[comercialização]] de muitos produtos, especialmente [[leite]], [[suíno]]s, [[ave]]s, [[soja]], [[milho]], [[trigo]], [[arroz]] e [[algodão]], entre outros.&lt;ref name=&quot;Revista Paraná Cooperativo&quot;/&gt; As [[cooperativa]]s voltadas à [[produção]] de [[Cariopse|grãos]], a partir da [[década de 1970]], passaram a investir no [[processamento]] da produção, inicialmente no [[esmagamento]] da [[soja]] para produção de [[óleo]] degomado, depois no seu [[refino]] e, mais tarde, na produção de produtos destinados ao [[varejo]], como óleo comestível, [[margarina]]s, [[maionese]]s e outros.&lt;ref name=&quot;Revista Paraná Cooperativo&quot;/&gt; As [[cooperativa]]s também investiram pesadamente na organização da [[produção]] de [[ave]]s e [[suíno]]s, no seu [[processamento]] e [[comercialização]] nos [[mercado interno|mercados interno]] e [[mercado externo|externo]].&lt;ref name=&quot;Revista Paraná Cooperativo&quot;/&gt;

A consequência dessa atuação foi a ampliação da [[produção]], o enriquecimento das [[comunidade]]s do interior e a agregação de valor à produção.&lt;ref name=&quot;Revista Paraná Cooperativo&quot;/&gt; O mais importante de tudo, no entanto, é que essa atuação das [[cooperativa]]s propiciou a contínua e crescente libertação dos [[agricultor]]es associados do jugo da intermediação na comercialização da [[produção]].&lt;ref name=&quot;Revista Paraná Cooperativo&quot;/&gt; Embora o sistema cooperativista tenha vivenciado, também, crises de várias cooperativas em vários [[estado (subdivisão)|estados]], por razões as mais diversas, os benefícios das [[cooperativa]]s sobrevivente são infinitamente maiores do que os problemas que atravessaram.&lt;ref name=&quot;Revista Paraná Cooperativo&quot;/&gt; No [[Brasil]], as [[cooperativa]]s [[agropecuária]]s estão mais presentes nos estados do [[Rio Grande do Sul]], [[Santa Catarina]], [[Paraná]], [[São Paulo]], [[Mato Grosso]], [[Mato Grosso do Sul]] e [[Goiás]], que são as principais regiões agrícolas.&lt;ref name=&quot;Revista Paraná Cooperativo&quot;/&gt;

=== Indústria e comércio ===
[[Imagem:São Paulo city (Bela Vista).jpg|thumb|esquerda|[[São Paulo (cidade)|São Paulo]], [[Brasil]], um dos maiores e [[Lista de cidades por PIB|mais ricos]] centros urbanos da região.]]
[[Imagem:Santiago landscape (cropped).jpg|esquerda|thumb|''[[Sanhattan]]'', o [[centro financeiro]] de [[Santiago do Chile|Santiago]], no [[Chile]]. Em destaque, o edifício [[Gran Torre Santiago]] em construção, o [[arranha-céu]] mais alto da América Latina.&lt;ref name=&quot;lasegunda&quot;&gt;{{Citar web|url=http://www.lasegunda.com/Noticias/Nacional/2012/02/721619/costanera-center-coloca-la-ultima-pieza-de-la-obra-gruesa|título=Costanera Center es oficialmente el edificio más alto de Latinoámerica|publicado=''[[La Segunda]]''|data=14 de fevereiro de 2012}}&lt;/ref&gt;]]
Na América Latina, são apenas três países que se destacam pela produção industrial: [[Brasil]],&lt;ref name=autogenerated7&gt;{{citar web | título=A Industrialização no Brasil | trabalho=Suapesquisa.com | url=http://www.suapesquisa.com/historiadobrasil/industrializacao_brasil.htm |acessodata=28 de outubro de 2009  }}&lt;/ref&gt; [[Argentina]],&lt;ref name=autogenerated8&gt;{{citar web | título=La Industrialización Argentina 1958-1962 | trabalho=Monografias | url=http://www.monografias.com/trabajos/industrializarg/industrializarg.shtml |acessodata=29 de outubro de 2009 |língua=es }}&lt;/ref&gt; [[México]]&lt;ref name=autogenerated2&gt;{{citar web | autor=Brugger, Samuel | título=La industrialización en México | trabalho=Página pessoal de Samuel Brugger | url=http://samuel.brugger.googlepages.com/La_industrializacion_en_Mexico.pdf |acessodata=29 de outubro de 2009 |língua=es }}&lt;/ref&gt; e, em menor escala o [[Chile]].&lt;ref name=autogenerated3&gt;{{citar web | título=La industrialización de Chile | trabalho=Escolares.net | url=http://www.escolares.net/trabajos_interior.php?Id=381 |acessodata=29 de outubro de 2006 |língua=es }}&lt;/ref&gt; Iniciada tardiamente, a industrialização desses países tomou grande impulso a partir da [[Segunda Guerra Mundial]]:&lt;ref&gt;{{citar web | título=A industrialização da América Latina | trabalho=Mundo Educação | url=http://www.mundoeducacao.com.br/geografia/a-industrializacao-america-latina.htm |acessodata=29 de outubro de 2009  }}&lt;/ref&gt; esta impediu os países em guerra de comprar os produtos que estavam habituados a importar e de exportar o que produziam.&lt;ref name=&quot;ANTUNES 66&quot;&gt;{{harvnb|ANTUNES, pp. 66}}&lt;/ref&gt;

Nessa época, beneficiando-se das abundantes matérias-primas locais, dos baixos salários pagos à [[mão-de-obra]] e de uma certa especialização trazida pelos imigrantes, países como [[Brasil]],&lt;ref name=autogenerated7 /&gt; [[México]]&lt;ref name=autogenerated2 /&gt; e [[Argentina]],&lt;ref name=autogenerated8 /&gt; além de [[Venezuela]],&lt;ref&gt;{{citar web | título=La industrialización de Venezuela | trabalho=Universidad de Los Andes | url=http://iies.faces.ula.ve/Revista/Articulos/Revista_10/Pdf/Rev10Melcher.pdf |acessodata=29 de outubro de 2009 |língua=es}}&lt;/ref&gt; [[Chile]],&lt;ref name=autogenerated3 /&gt; [[Colômbia]]&lt;ref&gt;{{citar web | autor=Botero, Fernando | título=Arranca la gran industria | trabalho=ColombiaLink.com | url=http://www.colombialink.com/01_INDEX/index_historia/07_otros_hechos_historicos/0130_arranca_gran_industria.html |acessodata=29 de outubro de 2009 |língua=es }}&lt;/ref&gt; e [[Peru]],&lt;ref&gt;{{citar web | autor=Motta, Duilio De la | título=Industrialización en el Peru | trabalho=Blog do Barril de Diógenes | url=http://barrildediogenes.com/2008/la-industrializacion-en-el-peru.html |acessodata=29 de outubro de 2009 |língua=es }}&lt;/ref&gt; puderam implantar expressivos parques industriais.&lt;ref name=&quot;ANTUNES 66&quot;/&gt; De maneira geral, nesses países sobressaem indústrias que exigem pouco capital e tecnologia simples para sua instalação, como as [[indústria alimentícia|indústrias de beneficiamento de produtos alimentícios]] e [[indústria têxtil|têxteis]].&lt;ref name=&quot;ANTUNES 66&quot;/&gt; Destacam-se também as indústrias de base ([[indústria siderúrgica|siderúrgicas]], etc.), além das [[indústria metalúrgica|metalúrgicas]] e [[Máquina|mecânicas]].&lt;ref name=&quot;ANTUNES 66&quot;/&gt;

Os parques industriais [[brasil]]eiro, [[México|mexicano]], [[Argentina|argentino]] e [[chile]]no apresentam, contudo, uma diversidade e sofisticação muito maiores, produzindo artigos de avançada tecnologia.&lt;ref name=&quot;ANTUNES 66&quot;/&gt; Nos demais países latino-americanos, principalmente da [[América Central]], predominam [[agroindústria|indústrias de beneficiamento de produtos primários]] para exportação.&lt;ref name=&quot;ANTUNES 66&quot;/&gt;

A porcentagem de população ativa empregada no [[setor terciário]] depende bastante do nível de desenvolvimento de cada país. É maior nas nações latinas mais industrializadas - [[Brasil]],&lt;ref&gt;{{citar web | autor=Burns, E. Bradford | coautores=Schneider, Ronald Milton | título=Brazil | trabalho=Encyclopædia Britannica Online | url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/78101/Brazil |acessodata=29 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; [[Argentina]],&lt;ref name=autogenerated1 /&gt; [[Colômbia]]&lt;ref&gt;{{citar web | título=Colombia: Foreign Trade | trabalho=Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+co0098) |acessodata=29 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; e [[México]]&lt;ref&gt;{{citar web | título=Mexico: Foreign Trade | trabalho=Country Studies | url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+mx0079) |acessodata=29 de outubro de 2009 |língua=en }}&lt;/ref&gt; -, reduzindo-se nos demais países.&lt;ref name=&quot;ANTUNES 66&quot;/&gt; Assim, a atividade comercial, que é a mais importante desse setor, apresenta pesos diferentes conforme o país, ainda que constitua uma importante fonte de recursos.&lt;ref name=&quot;ANTUNES 66&quot;/&gt;

As [[exportação|exportações]] da maior parte dos países da América Latina ainda se apóiam em produtos naturais, cujos preços no mercado internacional oscilam muito, não representando grande aumento de divisas. Um dos fatores que criam sérias dificuldades ao [[desenvolvimento econômico]] e à integração social da América Latina é a relativa carência de vias de [[transporte]] em boas condições de uso.&lt;ref name=&quot;ANTUNES 66&quot;/&gt;
[[Imagem:Ship_Providence_Bay_at_panama_canal.jpg|thumb|O [[Canal do Panamá]], na [[República do Panamá]], é uma importante rota comercial entre o [[Oceano Atlântico|Atlântico]] e o [[Oceano Pacífico|Pacífico]]. Na imagem, um [[Panamax]] na eclusa de Miraflores.]]

As dificuldades impostas pelo relevo; a [[clima tropical|tropicalidade]] dominante do clima, caracterizada por [[chuva]]s freqüentes; o predomínio de rios de planalto, dificultando a [[navegação]]; e a densidade da vegetação, quase intransponível em certos trechos, são fatores naturais que têm de ser vencidos. Mas é principalmente a ausência de [[dinheiro|recursos financeiros]] para a construção de modernos [[porto]]s, grandes [[rodovia]]s, [[comporta]]s fluviais ou [[aeroporto]]s modernos, que impede que essa parte do continente apresente uma densa malha de circulação.&lt;ref name=&quot;ANTUNES 66&quot;/&gt;

Entre os países latino-americanos, os mais industrializados são, naturalmente, os mais bem servidos nessa área, ainda que em todos eles haja grandes deficiências quanto aos [[meio de transporte|meios de transporte]].&lt;ref name=&quot;ANTUNES 66&quot;/&gt;

Na região mais densamente povoada da [[América do Sul]] e servida pela bacia dos rios [[rio Paraná|Paraná]], [[rio Paraguai|Paraguai]] e [[rio Uruguai|Uruguai]] (bacia Platina) vem sendo desenvolvida uma hidrovia que fará a interligação fluvial entre os quatro países do sudeste do continente.&lt;ref name=&quot;ANTUNES 66&quot;/&gt;

== Cultura ==
{{Artigo principal|Literatura da América Latina|Música da América Latina}}
A [[Literatura da América Latina|literatura latino-americana]] inclui as [[obra]]s de [[escritor]]es dos [[país]]es americanos de [[língua espanhola]] e do [[Brasil]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 418&quot;&gt;{{citar enciclopédia|ano=1982 |título=América Latina: Literatura |enciclopédia=Enciclopédia Delta Universal |publicado=Delta |local=Rio de Janeiro  |páginas=pp. 418 |edição=volume 1 }}&lt;/ref&gt;
{{imagem múltipla
 | footer    = [[Julio Cortázar]] (Argentina), [[Mario Vargas Llosa]] (Peru) e [[Gabriel García Márquez]] (Colômbia), três escritores sul-americanos relacionados ao movimento literário conhecido como &quot;[[Boom Latino-americano]]&quot;, sendo dois deles (Llosa e Márquez) ganhadores do [[Prêmio Nobel de Literatura]].
 | image1    = Cortázar.jpg
 | width1    = 150
 | image2    = Vargas Llosa Madrid 2012.jpg
 | width2    = 150
 | image3    = Gabriel Garcia Marquez 1984.jpg
 | width3    = 120
 | align     = left
}}
A maioria dos [[compositor]]es latino-americanos copiou o [[estilo musical]] europeu até o final do [[século XIX]], quando criaram seu próprio estilo. O compositor [[brasil]]eiro [[Antônio Carlos Gomes]] ([[1839]]-[[1896]]) usou temas indígenas em sua ópera ''[[O Guarani]]''. O mesmo fizeram, posteriormente, outros compositores, inclusive o [[chile]]no Carlos Lavín, o [[peru]]ano Daniel Alomías Robles (1871-1942), e o [[Guatemala|guatemalteco]] Jesús Castillo ([[1877]]-[[1946]]).&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 418&quot;/&gt;

Na [[Bolívia]], [[Equador]], [[México]], [[Peru]] e outros [[país]]es latino-americanos parte da [[música]] mais característica vem diretamente dos [[Povo indígena|índios]]. Parte da [[Música da América Latina|música latino-americana]] também mistura tristes [[melodia]]s indígenas com alegres [[Canção|canções]] [[Espanha|espanholas]]. O resultado é chamado música [[Mestiço|mestiça]]. [[Portugueses]], índios e [[negros]] influenciaram a música no [[Brasil]]. No [[Caribe]], a [[música negra]] e [[Música espanhola|espanhola]] misturou-se para produzir a ''[[rumba]]'' e outras músicas típicas.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 418&quot;/&gt;

O público de todo o [[mundo]] aprecia a [[música]] de [[compositor]]es latino-americanos de destaque, como o [[brasil]]eiro [[Heitor Villa-Lobos]] (1887-1959) e o [[México|mexicano]] [[Carlos Chávez]] (1899-1978). Entre outros compositores importantes destacam-se: Alberto Williams (1862-1952), da [[Argentina]], Enrique Soro (1884-1954) e Domingo Santa Cruz Wilson (1899-1987), do [[Chile]], Manuel Ponce (1882-1948), do México, e Eduardo Fabini, do [[Uruguai]]. Os pianistas [[Guiomar Novaes]] (1895-1979), do Brasil, [[Claudio Arrau]] (1903-1991), do Chile, e a [[soprano|cantora de ópera]] [[Bidu Sayão]] (1902-1999), do Brasil, também atingiram fama internacional.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 418&quot;/&gt;

Muitas [[música folclórica|canções folclóricas]] latino-americanas servem tanto para cantar como para dançar. A América Latina tem muitas [[dança]]s alegres e pitorescas, além dos famosos ''[[tango]]'', ''[[rumba]]'' e ''[[samba]]''. Uma delas é o ''pericón'', da [[Argentina]] e [[Uruguai]], em que diversos pares dançam em círculo. Há também o ''[[maxixe]]'', a ''[[ciranda]]'', o ''[[frevo]]'', o ''coco'' e outras do [[Brasil]]. Durante o [[carnaval]], os latino-americanos freqüentemente constroem [[tablado]]s para dançar nos jardins e [[praça]]s públicas, além de isolarem certas [[rua]]s com [[corda]]s, com a mesma finalidade. Esta forma de expressão é uma parte importante da vida na América Latina. Os [[povo indígena|índios]] e [[negros]] que vivem no [[Sertão (conceito)|interior]] têm suas próprias danças que, quase sempre, são de caráter [[religião|religioso]]. As danças formam uma parte importante dos festejos dos [[feriado]]s.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 418&quot;/&gt;

=== Belas artes ===
[[Imagem:Palacio de Bellas Artes.jpg|thumb|[[Palacio de Bellas Artes]], na [[Cidade do México]].]]
[[Imagem:Palacio Alvorada commons.jpg|thumb|[[Palácio da Alvorada]], em [[Brasília]], obra do famoso arquiteto brasileiro [[Oscar Niemeyer]].]]
Os [[espanhóis]] incentivaram a [[arte]] logo após a conquista da América Latina. Abriram uma [[escola de arte]] na [[Cidade do México]], em 1530 e, logo após, uma outra em [[Quito]], no [[Equador]]. Durante o período colonial, os artistas geralmente pintavam quadros sobre temas [[religião|religiosos]]. Depois que as nações latino-americanas tornaram-se independentes, muitos artistas foram para a [[Europa]] aperfeiçoar seus estudos. Até meados do [[século XX]], perdurou uma fase de imitação dos estilos europeus. Foi então que os artistas latino-americanos voltaram-se para temas americanos e criaram seus próprios estilos.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 420&quot;&gt;{{citar enciclopédia|ano=1982 |título=América Latina: Artes |enciclopédia=Enciclopédia Delta Universal |publicado=Delta |local=Rio de Janeiro  |páginas=pp. 420 |edição=volume 1 }}&lt;/ref&gt;

O [[Pintor (artista)|pintor]] [[Argentina|argentino]] Prilidiano Pueyrredón ([[1823]]-[[1870]]) tomou-se famoso pelos quadros que retratavam a vida dos [[gaúcho]]s. Os murais revolucionários de [[Diego Rivera]] ([[1886]]-[[1957]]), [[José Clemente Orozco]] ([[1883]]-[[1949]]), e [[David Alfaro Siqueiros]] ([[1898]]-[[1974]]) expressam a [[história do México]] e a luta da humanidade pela liberdade. Camilo Blas ([[1903]]-[[1985]]) e Júlia Codesido ([[1892]]-[[1979]]) pintam cenas peruanas. Um importante grupo do [[Haiti]] baseia seus trabalhos no [[folclore]] e na vida diária dos [[negros]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 420&quot;/&gt;

O [[artista]] [[brasil]]eiro [[Cândido Portinari]] ([[1903]]-[[1962]]) pintava cenas que retratam o brasileiro comum, o povo. Há um [[mural]] de sua autoria no [[edifício]] da [[Organização das Nações Unidas]], em [[Nova Iorque]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 420&quot;/&gt; Muitos [[povo indígena|índios]] da América Latina eram excelentes [[escultor]]es muito antes que os [[brancos]] chegassem ao [[hemisfério ocidental]]. Painéis esculpidos na [[pedra]] e imensas colunas com formas de [[serpente]]s ou de figuras humanas decoram antigas edificações índias, em muitas partes da América Latina. Os trabalhos mais importantes do período colonial foram as [[escultura]]s em pedra e as imagens religiosas esculpidas em [[madeira]] e pintadas em [[ouro|dourado]], que eram usadas para decorar as [[igreja]]s. O escultor e [[arquiteto]] [[brasil]]eiro [[Antônio Francisco Lisboa]] (1730-1814), que tinha a alcunha de &quot;O Aleijadinho&quot;, foi o criador de excelentes esculturas durante este período. Atualmente, o trabalho da escultora [[Bolívia|boliviana]] Marina Núñez del Prado ([[1910]]-1995) está entre o que há de melhor na América Latina.&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 420&quot;/&gt;

Ainda existem, na América Latina, edificações erguidas por [[arquiteto]]s [[povo indígena|índios]] centenas de anos antes da conquista europeia. Os [[astecas]], [[toltecas]] e [[maias]] construíram grandes [[templo]]s de [[pedra]] no topo de enormes [[pirâmide]]s no [[México]] e na [[América Central]]. Os [[incas]] eram excelentes construtores. Suas edificações na Améríca do Sul são tão resistentes que até hoje mantêm-se firmes, suportando violentos [[terremoto]]s que causam graves danos a edifícios modernos. As [[igreja]]s e [[Catedral|catedrais]], geralmente construídas no trabalhado estilo espanhol dos séculos XVII e XVIII, representam a arquitetura mais importante do período colonial da América Latina, O brasileiro [[Oscar Niemeyer]] (1907-2012) projetou muitos [[edifício]]s notáveis, no Brasil, desde 1937. Foi o principal arquiteto-projetista das edificações de [[Brasília]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 420&quot;/&gt; Muito antes da chegada de [[Cristóvão Colombo]] à [[América]], os [[povos indígenas|índios]] da América Latina já eram excelentes [[artesã]]os em [[Argila|barro]], [[metal]] e [[tecelagem]]. Ainda fazem coloridas peças de [[cerâmica]] e artigos tecidos à mão, além de peças em [[cobre]], [[prata]] e [[estanho]].&lt;ref name=&quot;Enciclopédia Delta Universal 420&quot;/&gt;

== Ver também ==
{{Categoria|América Latina}}
{{Dividir em colunas|cols=3}}

=== Continentes e regiões ===
* [[América do Norte]]
* [[América Central]]
* [[América do Sul]]
* [[Américas]]
* [[Caribe]]

=== História ===
* [[Agustín de Itúrbide]]
* [[Astecas]]
* [[Chibchas]]
* [[Cristóvão Colombo]]
* [[Era dos Descobrimentos]]
* [[Escravidão na América Latina]]
* [[Fernão de Magalhães]]
* [[Francisco Morazán]]
* [[Francisco Pizarro]]
* [[Guerra Hispano-Americana]]
* [[Incas]]
* [[José de San Martín]]
* [[Maias]]
* [[Pedro Álvares Cabral]]
* [[Simon Bolívar]]
* [[Toltecas]]

=== Economia ===
* [[Lista de países latino-americanos por PIB - Paridade do Poder de Compra|Lista de países latino-americanos por PIB PPC]]
* [[Lista de países da América Latina e Caribe por crescimento do PIB]]
* [[Lista de países da América Latina e Caribe por índice de inflação]]

=== Relações internacionais ===
* [[Aliança para o Progresso]]
* [[Guerra do Chaco]]
* [[Guantánamo]]
* [[Doutrina Monroe]]
* [[Canal do Panamá]]
* [[Franklin Delano Roosevelt]]
* [[Mercosul]]
* [[Política da Boa Vizinhança]]
* [[Organização dos Estados Americanos]]
* [[Sistema Econômico Latino-Americano]]
* [[Parlamento Latino-americano]]
* [[União de Nações Sul-Americanas]]

=== Miscelânea ===
* [[Cinema latino-americano]]
* [[Centro de Pesquisa América Latina Europa]]
* [[Gaúcho]]
* [[Indumentária]]
* [[Língua castelhana]]
* [[Literatura da América Latina]]
* [[Povos ameríndios|Povos indígenas da América]]
* [[Rodovia Panamericana]]
* [[Tourada]]
{{Dividir em colunas fim}}

{{Referências|col=2}}

=== Bibliografia ===
* {{Citar livro |isbn=8526227416 |sobrenome=Antunes |nome=Celso |título=Geografia e participação |subtítulo=Américas e regiões polares  |edição=2 |local=São Paulo |editora=Scipione |ano=1997 |página=48–88|volume=3}}

== Ligações externas ==
{{Correlatos
|commons         = América Latina
|commonscat      = Latin America
|wikisource      =
|wikiquote       = América Latina
|wikiquotecat    =
|wikilivros      =
|wikinoticias    =
|wikinoticiascat =
|wikcionario     = América Latina
|wikispecies     =
|wikiversidade   =
|wikivoyage      =
|wikidata        = Q12585
|meta            =
|metacat         =
}}
* {{Link|pt|2=http://www.ifch.unicamp.br/anphlac/anais/encontro5/hector5.htm|3=Artigo: &quot;A invenção da América Latina&quot; (Héctor H. Bruit, historiador)}}
* {{Link|pt|2=http://www.ifch.unicamp.br/anphlac/|3=Associação Nacional de Pesquisadores de História Latino-Americana e Caribenha (Brasil)}}
* {{Link|pt|2=http://www.colegioweb.com.br/geografia/a-economia-da-america-latina|3=A Economia da América Latina}}
* {{Link|pt|2=http://www.casadaamericalatina.org.br/|3=Casa da América Latina}}
* {{Link|pt|2=http://lanic.utexas.edu/indexpor.html|3=Latin American Network Information Center}}

{{Regiões do Planeta}}
{{Subdivisões da América}}
{{América Latina}}

{{DEFAULTSORT:America Latina}}
[[Categoria:América Latina| ]]</text>
      <sha1>6ibs06w2305sm47lojy7lsttgom5th0</sha1>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>